\chapter{Du côté de chez le DBA}
\label{chap-admin}
\begin{epigraphe}{Thelonious \textsc{Monk}}
  Trying to explain music\\ is like trying to dance architecture.
\end{epigraphe}
\begin{introchap}{Ce chapitre}
  qu'au regard de la table des matières vous pourriez jugez quelque
  peu «~fourre-tout~», s'attarde sur des outils et mécanismes qui
  concerne l'\textbf{admi\-ni\-stra\-teur d'une base de données} (DBA
  pour \anglais{database administrator}). Vous trouverez tout d'abord
  une liste des outils à connaître sur l'interface en mode console de
  \pg{}. Est ensuite présentée la \emph{gestion des droits} dans une
  base de données. À la lumière de l'exposé sur les algorithmes de
  \voir{sec-sda-chercher}{recherche}, vous apprécierez ensuite la
  présentation des \emph{index}. Vous trouvez alors des pistes pour
  configurer votre \pg{} dans une autre langue que celle par
  défaut. Vous découvrirez ce qui se cache dans les tables dites
  «~système~», puis vous découvrirez les outils basiques pour être
  capable d'assurer une \emph{sauvegarde} et une \emph{restauration}
  d'une base \pg. Finalement le chapitre est clos par un exemple
  concret (la gestion de la base des entreprises françaises et leurs
  établissements) mobilisant une bonne partie des concepts présentés
  dans ce chapitre ainsi que leur mise en œuvre dans des scripts Unix.
\end{introchap}

\section{Psql : la console à tout faire}
\label{sec-adm-psql}
\index{psql|(}

\pg{} est fourni avec un utilitaire nommé \console{} qui vous permettra
d'effectuer la grande majorité des tâches de maintenance. D'autres
interfaces sont disponibles, parmi les plus connues :
\begin{itemize}
\item \soft{pgadmin} (\url{www.pgadmin.org}) ;
\item interface Web : phppgadmin (\url{phppgadmin.sourceforge.net}).
\end{itemize}
Nous vous proposons ici de nous arrêter sur l'interface de base
(\console{}), aride, laide et spartiate, comme tout bon utilisateur de la
ligne de commande les aime. Tout d'abord, le lancement :
\begin{unixcom}
  psql -h @argument(hôte) -d @argument(base) -U @argument(utilisateur)
\end{unixcom}
où :
\begin{itemize}
\item \argument{hôte} est la machine sur laquelle tourne \pg{} ;
\item \argument{base} est le nom de la base ;
\item \argument{utilisateur} est l'utilisateur logique utilisé pour la
  connexion.
\end{itemize}
Dans cette console, il faut comprendre que deux types de commandes
sont possibles :
\begin{enumerate}
\item les commandes de \console{} commençant par un backslash (\verb+\+) ;
  \index{commandes psql}
\item les commandes \Sql{}.
\end{enumerate}
\begin{nota}
  Nous présentons au paragraphe \vref{sec-admin-conn} quelques-unes
  des subtilités inhérentes aux connexions locales ou distantes sur un
  \sgbd{} tel que \pg.
\end{nota}

\subsection{Prompt (invite de commande)}

\index{prompt psql}
\index{psql!prompt}

La console \console{} vous indique qu'elle est prête à répondre docilement à
vos ordres grâce à un prompt (mot anglais pour invite de commande)
contenant le signe «~égal~» :
\begin{psql}
  yahozna=>
\end{psql}
Si jamais vous aviez \emph{un autre caractère} que le signe~\texttt{=}, le
danger est imminent ! Si après avoir appuyé fébrilement sur la
touche~\touche{Entrée}, vous obtenez le prompt :
\begin{itemize}
\item \texttt{yahozna->} cela signifie que \console{} attend une suite
  à votre commande ;
\item \texttt{yahozna)>} cela signifie que vous n'avez pas fermé une
  parenthèse ;
\item \texttt{yahozna'>} c'est que vous avez commencé une chaîne de
  caractères sans la refermer.
\end{itemize}
En fonction du contexte vous pouvez continuer en corrigeant puis en
tapant de nouveau sur la touche \touche{Entrée}. 
\begin{note}
  Nous présentons un tout petit peu plus loin
  (\S~\vref{sec-admin-psqlrc}) quelques pistes pour modifier
  l'apparence de \console{}.
\end{note}

\subsection{Passer des commandes \Sql}
\newsavebox\boxCTRLC
\newsavebox\boxENTER
\sbox\boxENTER{\touche{Entrée}}
\sbox\boxCTRLC{\toucheCtrl{c}}


Dans \console{} il faut penser à terminer sa commande \Sql{} par un
point-virgule :
\begin{psql}
  yahozna=> select * from latabledelamortquitue @large[;]
  ... @textrm[résultat du select] ...
  yahozna=>
\end{psql}
Mais vous pourriez également taper votre requête comme ceci :
\begin{psql}
  yahozna=> select                          @hfill[]@mbox[@textrm[puis] @usebox@boxENTER]@kern2cm
  yahozna-> *                               @hfill[]@mbox[@textrm[puis] @usebox@boxENTER]@kern2cm
  yahozna-> from latabledelamortquitue ;    @hfill[]@mbox[@textrm[puis] @usebox@boxENTER]@kern2cm
  ... @textrm[résultat du select] ...
  yahozna=>
\end{psql}
\begin{nota}
  C'est le caractère «~\texttt{;}~» dans la commande ci-dessus, à la
  fin de la commande \Sql{} qui déclenche l'envoi de celle-ci au
  serveur. Sans la saisie de ce point virgule, votre requête reste
  dans une zone mémoire (\anglais{buffer}) de \console{}. Et sauf
  problème de parenthèse ou chaîne de caractères mal fermée, c'est
  alors le prompt «~\texttt{yahozna->}~» qui s'affichera une fois la
  touche \toucheEntree{} pressée.
\end{nota}

Pour sortir d'un mauvais pas lorsque le prompt n'est pas celui qui
attend patiemment vos commandes, il est toujours possible d'utiliser
la combinaison de touches \toucheCtrl{c} :
\begin{psql}
  yahozna=> insert into table               @hfill[]@mbox[@textrm[puis @usebox@boxENTER]]@kern1.5cm
  yahozna-> bidule(id,nom values(1,'truc'); @hfill[]@mbox[@textrm[puis @usebox@boxENTER]]@kern1.5cm
  yahozna)> @hfill[]@mbox[@textrm[oubli de la parenthèse, on presse @usebox@boxCTRLC]]@kern.7cm
  yahozna=>
\end{psql}
D'autres possibilités vous sont offertes pour revenir au «~bon~»
prompt~(\verb+=>+), vous les découvrirez si vous prenez le temps de lire
la documentation de \console{}, en particulier ce que renvoie la
commande~\verb+\?+ (immédiatement ci-après) et sa section «~query
buffer~».

\subsection{Commandes spécifiques à la console}
\index{commandes psql}
\index{psql!commandes}
Pour commencer :
\begin{psql}
  yahozna=> \?
\end{psql}
nous donne un inventaire exhaustif de toutes les commandes spécifiques
à \console{}.  Lorsque vous avez un doute sur la syntaxe d'une requête
\Sql{} :
\begin{psql}
  yahozna=> \h delete from
\end{psql}
affiche une aide sur la commande \textsql{delete}. Enfin,
\begin{psql}
  yahozna=> je commence une commande
  yahozna-> \r
  Query buffer reset (cleared).
  yahozna=>
\end{psql}
peut aider à sortir de l'écriture d'une requête..


\subsubsection{Examiner le schéma}

C'est la commande \verb+\d+ et ses dérivées qui vous donneront toutes
les informations utiles sur les objets de votre base (relations, vues,
contraintes associées, fonctions, etc.). Toute nue, cette commande
liste les objets de la base :
\begin{psql}
  yahozna=> \d
              List of relations
   Schema |     Name      |   Type   |  Owner   
  --------+---------------+----------+----------
   public | seq_vehicule  | sequence | alpha
   public | utilisateur   | table    | postgres
   public | v_user        | view     | alpha
   public | vehicule      | table    | alpha
   ....      ...            ...         ...
\end{psql}
Notez que les commandes \verb+\dt+, \verb+\dv+ (et d'autres) ne
listent respectivement, que les tables ou les vues.  Vous pouvez alors
obtenir des informations sur l'objet lui-même, par exemple :
\begin{psql} 
  yahozna=> \d vehicule
          Table "public.vehicule"
    Column |       Type       | Modifiers 
   --------+------------------+-----------
    idv    | integer          | not null
    immat  | timmatriculation | 
    modele | text             | 
  Indexes:
    "vehicule_pkey" PRIMARY KEY, btree (idv)
    "vehicule_immat_key" UNIQUE CONSTRAINT, btree (immat)
  Referenced by:
    TABLE "autorisation" CONSTRAINT "autorisation_idv_fkey" 
    FOREIGN KEY (idv) REFERENCES vehicule(idv)
\end{psql}
Apparaîtront alors, entre autres choses, des informations sur les
attributs de la relation, les contraintes de clés primaires,
d'unicité, de clés étrangères.  En fonction de la version de la
console \console{} vous pouvez avoir besoin d'ajouter le caractère
\verb/+/ :
\begin{psql}
  yahozna=> \d+ v_user
                   View "public.v_user"
    Column |  Type   | Modifiers | Storage  | Description 
   --------+---------+-----------+----------+-------------
    idu    | integer |           | plain    | 
    nom    | text    |           | extended | 
   View definition:
    SELECT utilisateur.idu, utilisateur.nom
      FROM utilisateur left join ...
\end{psql}
Sans le «~\texttt{+}~» la définition de la vue ne sera pas affichée.


\subsubsection{Entrée/sortie}

\index{fichiers!sortie psql}
\index{psql!sortie dans fichier}
\index{psql!HTML}
Si dans la console vous osiez taper :
\begin{psql}
  yahozna=> \o data.txt
\end{psql}
alors la sortie de toutes les commandes suivantes (qu'elles soient
spécifiques à la console ou \Sql{}) sera envoyée dans le fichier
indiqué (ici \texttt{data.txt}).  Pour restaurer la sortie des
commandes dans l'écran de la console, il suffit de taper :
\begin{psql}
  yahozna=> \o
\end{psql}
Au passage on pourra noter que \console{} permet de produire un affichage
sans alignement (commande~\verb+\a+) et avec uniquement les tuples
(sans les entêtes, commande~\verb+\t+) :
\begin{psql}
  yahozna=> select * from truc
  x | y 
  ---+---
  1 | 2
  5 | 6
  (2 rows)
  yahozna=> \a
  Output format is unaligned.
  yahozna=> select * from truc ;
  x|y
  1|2
  5|6
  (2 rows)
  yahozna=> \t
  Tuples only is on.
  yahozna=> select * from truc ;
  1|2
  5|6
\end{psql}
Ces deux commandes, suivies par un judicieux~\verb+\o monfichier.txt+%
\footnote{Ou n'importe quel autre nom qui vous plaira, bien entendu.}
peuvent vous aider à construire un fichier de données à partir de
votre base. Il est même possible, grâce à la commande~\verb+\H+,
d'indiquer que le format de sortie sera du Html.

\index{fichiers!de commandes Sql}
\index{psql!fichier Sql}
Inversement il est tout à fait possible d'exécuter un ensemble de
requêtes enregistrées dans un fichier texte, grâce à la commande
spéciale~\verb+\i+ :
\begin{psql}
  yahozna=> \i requetes.sql
\end{psql}
qui va docilement exécuter toutes les requêtes \Sql{} présentes dans
le fichier \texttt{requetes.sql}. Elles devront être
terminées par un point-virgule. Ce mécanisme d'inclusion/exécution de
fichier est indispensable à la \voir{sec-pl-mise-au-pt-pg}{mise au
  point} des vues et des procédures stockées.

\subsubsection{Import/export}

Dans le même ordre d'idée, la console~\console{} vous permet de
produire des fichiers de la famille~CSV, pour «~comma separated
values~» (valeurs séparées par des virgules). Pour cela vous pouvez
vous référer au paragraphe~\vref{sec-sql-lmd-ext-data} du chapitre
\ref{chap-mr-sql-lmd}.

\subsection{Personnaliser \soft{psql}}
\label{sec-admin-psqlrc}
\index{psql!personnalisation}
Avant d'attaquer la gestion des droits, nous proposons ici deux options
pour changer quelque peu l'apparence de \console{}. Le principe
consiste à changer des variables internes via la commande
\verb+\pset+. D'abord interactivement :
\begin{psql}
  yahozna=> \pset null
  Null display is "".
  yahozna=> \pset null 'ø'
  Null display is "ø".
  yahozna=> select nom,naissance,deces from musicien;
    nom   | naissance  |   deces    
  --------+------------+------------
   Zappa  | 1940-12-21 | 1993-12-04
   Bozzio | 1950-12-27 | ø
  (2 rows)
\end{psql}
Cette première option (\texttt{null}) vous permet donc d'afficher
autre chose que rien (\verb+""+) pour toutes les valeurs
\texttt{NULL}. Ceci pourra par exemple les distinguer de la chaîne
vide. Ensuite :
\begin{psql}
  yahozna=> \set
  ...
  PROMPT1 '%/%R%# '
  ...
  yahozna=> \set PROMPT1 '%n:%/%R%# '
  moi:yahozna=>
\end{psql}
\index{psql!prompt}
\index{prompt psql}
ajoute au prompt, le nom de l'utilisateur connecté. Ceci
va nous être utile pour la section suivante traitant des droits. Pour
information, ces deux petits ajustements peuvent être enregistrés dans
un fichier de votre répertoire privé sur votre système Unix préféré :
\verb+~/.psqlrc+ :
\begin{verbatim}
  \set PROMPT1 '%n:%/%R%# '
  \pset null 'ø'
\end{verbatim}
et ainsi être actifs à chaque lancement de \console{}.
\begin{note}
  Bien d'autres options sont disponibles, vous l'imaginez bien, vous
  êtes d'ailleurs sans doute déjà en train de compulser fébrilement la
  documentation de \console{} pour en savoir plus...
\end{note}

\index{psql|)}

\section{Gestion des droits}
\index{Sql!droits|(}
\index{droits|(}

C'est une pratique courante ---~et recommandée~--- de créer au sein de
la base de données plusieurs utilisateurs logiques ayant chacun des
privilèges spécifiques. À l'instar d'un système d'exploitation,
lorsque celui-ci est fraîchement installé, le seul utilisateur
existant est le « super utilisateur » ou « administrateur ». Cet
utilisateur a tous les droits pour agir sur tous les objets : 
\begin{itemize}
\item lire ou modifier les données ;
\item changer la structure ou détruire les tables ;
\item modifier ou détruire les procédures ;
\item créer d'autres bases ou d'autres utilisateurs ;
\item accorder ou révoquer ses propres privilèges aux utilisateurs existants  ;
\item ...
\end{itemize}



\subsection{Concepts fondamentaux}

On va voir que toute la gestion des accès est possible dans un
\sgbd{} grâce aux concepts suivants :
\begin{description}
\item[(Groupe d')utilisateurs] : les « individus logiques » identifiés
  sur le système par un login et un mot de passe. Les utilisateurs et
  groupes d'utilisateurs peuvent être \emph{propriétaires} d'objets ;
\item[Objets] : tous les objets (tables, vues, procédures, etc.)
  pouvant être liés à un (groupe d')utilisateur via un (ou des)
  privilège(s) particulier(s) ;
\item[Droits/Privilèges] : la liste des types d'actions possibles que
  l'on va accorder ou non à certains utilisateurs (ou groupes) sur
  certains objets : le droit de lire des données, le droits d'ajouter
  des données, le droit d'exécuter une procédure, etc.
\end{description}
Généralement, on différencie quatre types d'utilisateur selon l'usage
du SGBD :
\begin{description}
\item[Utilisateur standard]: il utilise les données, c'est-à-dire
  qu'il fait appel aux opérations du volet LMD\footnote{Langage de
    manipulation de données : le volet de \Sql{} permettant d'agir sur
    les données contenues dans les relations (ce qui est présenté dans
    le chapitre~\ref{chap-mr-sql-lmd}).} de \Sql{} ;
\item[Utilisateur créateur]: en plus de l'utilisation, il est amené à
  créer des des objets personnels contenant des données (volet
  LDD\footnote{Langage de description de données : le volet de \Sql{}
    présenté au chapitre~\ref{chap-ldd}.} de \Sql{}) ;
\item[Administrateur]: il utilise des objets d'administration :
  sauvegarde, gestion des accès, gestion de l'espace alloué aux
  données ;
\item[Installateur et système]: il crée et utilise des objets
  d'administration :
\begin{itemize}
\item  installation du \sgbd{} sur l'OS ;
\item communication entre le programme \sgbd{} et l'OS ;
\item  traitement des demandes de tous les utilisateurs.
\end{itemize}
\end{description}

\begin{nota}
  Ce qui suit va vous guider pas à pas vers l'administration des
  utilisateurs et des droits dans une base de données \pg, pour ce qui
  est des concepts principaux, ceux indispensables pour commencer.
\end{nota}

\subsection{Ajouter/gérer des utilisateurs}

Supposons que vous vous connectiez sur  votre \sgbd{} en ayant suivi
les recommandations du \voir[\S][4mm]{sec-intro-starter-kit}{kit de démarrage
  du chapitre~1} :
\begin{unixcom}
  psql yahozna
\end{unixcom}
Une fois connecté, on pourra obtenir des informations :
\begin{psql}
  yahozna=> \conninfo
  You are connected to database "yahozna" as user "moi"
\end{psql}
Supposons maintenant que vous souhaitiez créer un nouvel utilisateur
dont le propos serait de pouvoir lire des informations de la table
\txtmrrelname{musicien}. Si vous tentiez un :
\begin{sql}
  create role melomane
\end{sql}
vous n'auriez pas le droit en tant qu'utilisateur \texttt{moi}, de créer
d'autre utilisateur :
\begin{verbatim}
  ERROR:  permission denied to create role
\end{verbatim}
Ceci peut également être constaté en examinant une des
\voir{sec-admin-sys-tables}{tables système} :
\begin{psql}
  yahozna=> select  rolname,rolcreaterole from pg_authid ;
   rolname  | rolcreaterole 
  ----------+---------------
   postgres | t
   moi      | f
\end{psql}
L'attribut \txtmrattr{rolcreaterole} de la table
\txtmrrelname{pg\_authid} indique si oui ou non, le rôle a la
permission d'en créer d'autres. À ce stade, il  est nécessaire de
faire intervenir le super utilisateur (celui qui a tous les droits), afin :
\begin{itemize}
\item soit de lui demander de créer le nouvel utilisateur ;
  \begin{sql}
    create role melomane
  \end{sql}
\item soit d'autoriser l'utilisateur~\texttt{moi} à créer de nouveaux
  utilisateurs, au début de la configuration du
  bazar\footnote{Souvenez-vous du kit de démarrage, 
    \S~\vref{sec-intro-starter-kit} au tout début du livre.} :
  \begin{unixcom}
    createuser --createrole moi
  \end{unixcom}
\item soit d'autoriser l'utilisateur \texttt{moi} à pouvoir 
  le faire lui-même :
\begin{sql}
  update pg_authid set rolcreaterole=true 
         where rolname='moi';
\end{sql}
Enfin, la commande ci-dessus étant la version
\textsl{hacker-du-dark-web-qui-tue}, une plus raisonnable serait :
\begin{sql}
  alter role moi createrole 
\end{sql}
\end{itemize}

\subsection{Accorder/révoquer des droits}

Deux commandes permettent d'accorder ou
révoquer les droits :
\begin{enumerate}
\item \textsql{grant} pour accorder un droit 
\item \textsql{revoke} pour retirer un droit
\end{enumerate}
On pourra par exemple écrire :
\begin{sql}
  grant select on musicien to melomane
\end{sql}
commande qui accordera à l'utilisateur \texttt{melomane} le droit de
lire le contenu de la table \txtmrrelname{musicien}. Il est
intéressant de noter que la commande~\verb+\dp+ affichera des
informations utiles sur les droits. En particuler la colonne
\emph{access privileges} qui vous dira, dans le cas présent pour la
table \txtmrrelname{musicien} :
\begin{itemize}
\item d'une part : \fbox{\ttfamily moi=arwdDxt/moi}, indiquant qu'en
  tant que créateur et donc propriétaire (\anglais{owner}) de la
  relation, l'utilisateur \texttt{moi} a tous les privilèges sur
  celle-ci\footnote{Nous passons ici volontairement sous silence les
    droits \texttt{D}, \texttt{x} et \texttt{t}.} :
  \begin{description}
  \item[a]: \textsql{insert} pour ajouter  (\anglais{append}) ;
  \item[r]: \textsql{select}, pour lire (\anglais{read}) ;
  \item[w]: \textsql{update} pour écrire (\anglais{write}) ;
  \item[d]: \textsql{delete} pour  effacer (\anglais{delete}) ;
  \end{description}
\item d'autre part : \fbox{\ttfamily melomane=r/moi}, indiquant que
  l'utilisateur \texttt{melomane} a le droit de lecture (\texttt{r}
  pour \anglais{read}), transmis par l'utilisateur \texttt{moi}.
\end{itemize}
Si jamais vous regrettiez d'avoir autorisé \texttt{melomane} à lire
les données de votre table, il vous suffira d'écrire :
\begin{sql}
  revoke select on musicien from melomane
\end{sql}
pour vous rassurer.

\subsection{Transmettre ses droits à d'autres}

Supposons maintenant l'existence d'un troisième larron ---~l'utilisateur
\texttt{coach}~--- qui aurait pour but d'intervenir sur la relation
\txtmrrelname{musicien}. Si l'utilisateur \texttt{melomane} souhaitait
transmettre à \texttt{coach} ses droits de lecture sur la table
\txtmrrelname{musicien} :
\begin{psql}
  melomane:yahozna=> grant select on musicien to coach;
  WARNING:  no privileges were granted for "musicien"
\end{psql}
il serait averti qu'il ne possède pas les droits pour le faire. En
revanche, si le droit de lecture avait été initialement accordé à l'utilisateur
\texttt{melomane} avec \emph{autorisation de transmission} :
\begin{psql}
  moi:yahozna=> grant select on musicien to melomane 
  moi:yahozna-> with grant option;
  GRANT
\end{psql}
les choses auraient été différentes. En effet, la clause \textsql{with
  grant option} indique que \texttt{melomane} sera habilité à
transmettre lui-même ce droit à un autre utilisateur. Ceci apparaîtra
avec un astérisque dans la sortie de \verb+\dp+ :
\begin{psql}
   moi:yahozna=> \dp

   Schema |   Name   |...|  Access privileges   | ...
  --------+----------+---+----------------------+----
   public | musicien |...| moi=arwDxt/moi+      | ...
          |          |...| melomane=r*/moi      | ...
\end{psql}
Dans ces conditions, \texttt{melomane} pourra à son tour autoriser
\texttt{coach} à lire les données de la table \txtmrrelname{musicien}
:
\begin{psql}
  melomane:yahozna=> grant select on musicien to coach;
  GRANT
\end{psql}
Et la commande \verb+\dp+ renverra alors toute la chaîne de
transmission :
\begin{verbatim}
 moi=arwDxt/moi
 melomane=r*/moi
 coach=r/melomane   
\end{verbatim}
Enfin, on notera que l'utilisateur \texttt{melomane} à qui l'on a
octroyé le droit lecture (avec autorisation de transmission à
d'autres), n'a pas pour autant le droit de transmettre autre chose. Ainsi :
\begin{psql}
  melomane:yahozna=> grant update on musicien to coach;
  WARNING:  no privileges were granted for "musicien"
\end{psql}
indiquera donc qu'aucun privilège n'autorise à transmettre le droit de
mise à jour sur la table \txtmrrelname{musicien}.

\begin{nota}
  De ces manipulations autour des droits, on retiendra finalement
  trois idées qui résument une partie de notre propos :
  \begin{enumerate}
  \item le propriétaire/créateur d'un objet a tous les droits et à
    ce titre peut autoriser d'autres utilisateurs à manipuler les objets ;
  \item un utilisateur à qui on a accordé un droit ne peut pas
    nécessairement le transmettre à d'autres ;
  \item c'est lors de l'octroi d'un droit qu'on précise s'il pourra
    être transmis à d'autres.
  \end{enumerate}
\end{nota}
\subsection{Rôle et groupes d'utilisateur}

Supposons que pour gérer l'accès à nos relations, nous ayons plusieurs
utilisateurs : \texttt{melomane}, \texttt{coach}, \texttt{luthier}, etc.
Dans cette situation il peut être fastidieux d'accorder à chaque
utilisateur ses propres droits, surtout s'ils sont à peu près les
mêmes pour tout le monde. L'idée est donc ici de :
\begin{enumerate}
\item créer \emph{un groupe  d'utilisateurs} ;
\item \emph{accorder les droits} à ce groupe ;
\item \emph{ajouter les utilisateurs} dans ce groupe.
\end{enumerate}
On voit imméditement l'intérêt d'une telle configuration : on règle
les droits au niveau du groupe et le cas d'un nouvel utilisateur sera
rapidement configuré puisqu'il suffira de le joindre à ce
groupe. Voici comment ceci est réalisé dans \pg{} :
\begin{enumerate}
\item création du groupe :
  \begin{sql}
    create role voir
  \end{sql}
\item les utilisateurs concernés rejoignent le groupe :
  \begin{sql}
    grant voir to melomane;
    grant voir to coach;
    ...
  \end{sql}
\item ce groupe a le droit de lire les données de la table
  \txtmrrelname{musicien} :
  \begin{sql}
    grant select on musicien to voir
  \end{sql}
\end{enumerate}
Si vous tentiez d'exécuter ces commandes depuis votre console, vous
devriez buter sur le fait que vous n'avez pas le droit de créer de
rôle. La commande de l'étape~1 doit donc être exécutée par
l'administrateur ou un utilisateur autorisé. Ensuite, il est tout à
fait possible de désigner un utilisateur \emph{administrateur du
  groupe}\footnote{Le prompt sous forme d'un dièse\footnotemark,
  indique que c'est l'administrateur qui est connecté.}
\footnotetext{« Hashtag » comme disent\footnotemark les d'jeuns.}%
\footnotetext{Qui devraient d'ailleurs dire « hash » tout court, mais
  ne nous égarons pas.}:
\begin{psql}
  yahozna=# grant voir to moi with admin option;
  GRANT ROLE
\end{psql}
Ceci permettra à l'utilisateur \texttt{moi} :
\begin{itemize}
\item d\emph{'ajouter lui-même les utilisateurs} au groupe \texttt{voir} ;
\item de \emph{modifier lui-même les droits de groupe}, par exemple décider
  que finalement tous les membres de ce groupe ont également le droit
  de lire les données de la table \txtmrrelname{instrument} :
  \begin{psql}
  moi:yahozna=> grant select on instrument to voir;
  \end{psql}
\end{itemize}
Il est possible dans la console \console{} de lister les rôles :
\begin{psql}
  bascasable=> \du
                       List of roles
   Role name |              Attributes     | Member of 
  -----------+-----------------------------+-----------
   coach     |                             | {voir}
   moi       |                             | {voir}
   melomane  |                             | {voir}
   postgres  | Superuser                   |
             | Create role, Create DB, ... | {}
   voir      | Cannot login                | {}
\end{psql}
On notera finalement qu'il est possible de modifier les attributs d'un
rôle grâce à célèbre commande \textsql{alter}. Ainsi, comme nous
l'avons indiqué au début du chapitre :
\begin{itemize}
\item on peut accorder à un utilisateur le droit  de créer lui-même
  des utilisateurs :
  \begin{sql}
    alter role barnabe createrole
  \end{sql}
\item ou même des bases de données :
  \begin{sql}
    alter role ernest createdb
  \end{sql}
\item ou tout simplement, soyons fous, d'être administrateur :
  \begin{sql}
    alter role bart superuser
  \end{sql}
\item modifier le mot de passe :
  \begin{sql}
    alter role ernest password 'xxxx'
  \end{sql}
\item ...
\end{itemize}

\subsection{Droits et connexions au \sgbd{}}
\label{sec-admin-conn}

En règle générale, et même si selon les \sgbd{} et les systèmes utilisés
cela peut différer par l'utilisation de raccourcis implicites ou
explicites, un utilisateur a besoin de cinq
informations pour se connecter  :
\begin{description}
\item[Serveur] : définit l'ordinateur sur lequel se trouvent les
  informations auxquelles on veut accéder ;
\item[Base de données] : définit la base de données contenant les
  informations sur le serveur ;
\item[Nom d'utilisateur] : définit un \anglais{user} autorisé de la base ;
\item[Mot de passe] : vérifie que l'on connaît (un peu) l'\emph{user} dont
  on se sert ;
\item[Rôle] : définit quels sont les droits d'accès aux données et
  privilèges de chaque \emph{user} dans la base.
\end{description}
Les informations ci-dessus apparaissent d'ailleurs toutes (sauf le mot
de passe ---~qui sera saisi interactivement~--- et le rôle) dans la
commande :
\begin{unixcom}
  psql -h zeus -d yahozna -U robert
\end{unixcom}
Dans le schéma ci-dessous que nous présentions en introduction :
\begin{center}
  \includegraphics[height=1.5cm]{bd-appli-user}
\end{center}
lorsque qu'une application se connecte au \sgbd{}, elle le fait donc
en précisant « login » et mot de passe. \textbf{NB} : chaque
application n'est pas condamnée à ne se connecter qu'une seule fois au
\sgbd{}. En réalité, dans le cas de PHP et de la plupart des
langages, une section du type :
\begin{php}
  $conn = pg_connexion('dbname=yahozna
                        user=moi ...');
  ...
  pg_close($conn);
\end{php}
peut survenir un grand nombre de fois ! Si bien qu'une même
application pourra se présenter au \sgbd{} avec des logins différents.
Sans entrer dans le détail de l'administration de \pg{}, notons que
c'est dans le fichier \verb+pg_hba.conf+ qu'on spécifiera toutes les
connexions autorisées. Ce fichier contient au moins :
\begin{config}
  local all postgres peer
\end{config}
signifiant que l'utilisateur \texttt{postgres} (Unix) pourra se
connecter en tant qu'administrateur (utilisateur \texttt{postgres}) si
la connexion est initiée depuis la même machine (\texttt{local}) et
ce, pour toutes les bases. Lorsque vous tapez :
\begin{unixcom}
  psql mabase
\end{unixcom}
\pg{} cherche à vous connecter avec un utilisateur portant le même nom
que l'utilisateur système avec lequel vous lancez la commande
\console{} (pour rappel, nous avons appelé cet utilisateur
\texttt{moi}). Si vous souhaitez pouvoir vous connecter sous
l'utilisateur \texttt{coach} \emph{tout en étant connecté en tant que}
\texttt{moi} sous votre Unix, il faudra taper :
\begin{unixcom}
  psql mabase coach
\end{unixcom}
Mais il faudra au préalable ajouter dans le \verb+pg_hba.conf+ :
\begin{config}
  local yahozna coach ident map=m_yahozna
\end{config}
puis ajouter dans le fichier \verb+pg_ident.conf+ qui doit se trouver
dans le même répertoire que le précédent :
\begin{config}
  m_yahozna moi coach
  m_yahozna moi melomane
\end{config}
permettant à l'utilisateur Unix \texttt{moi} de se faire passer pour
l'utilisateur \pg{} \texttt{coach} et aussi en passant, pour
\texttt{melomane}. Notez que le nom de la table des
correspondances\footnote{Appelée \texttt{map} dans le jargon de
  \pg{}.} ---~ici \verb+m_yahozna+~--- est à votre discrétion.

\medskip
Enfin, en fonction de l'environnement déployé ---~dans
lequel l'application ne tourne pas nécessairement sur la machine où
s'exécute le \sgbd{}~--- on devra sans doute ajouter des lignes telles
que :
\begin{config}
  host yahozna melomane 192.168.3.17/32 md5
\end{config}
précisant que la base de données \texttt{yahozna} sera acessible
depuis la machine d'adresse IP (192.168.3.17) par l'utilisateur
\texttt{melomane} à condition qu'il montre patte blanche avec un mot
de passe.


\subsection{Encore un peu plus loin...}

En parcourant la documentation officielle de \pg, vous trouverez bien
d'autres fonctionnalités autour des droits dans une base de
données. Nous listons ci-dessous une partie de celles-ci :
\begin{description}
\item[Autres droits]: on pourra spécifiquement autoriser à
  \emph{exécuter une fonction}, \emph{référencer} une table, se
  \emph{connecter} à une base, de créer des \emph{triggers}, etc.
\item[Droits sur les colonnes] : il est possible d'autoriser la
  modification d'une relation en se limitant à une colonne :
  \begin{sql}
    grant update(prenom) on musicien  
          to melomane
  \end{sql}
\item[Schéma]: \pg{} et Oracle proposent de créer à l'intérieur d'une
  base de données des \emph{schémas} qui peuvent être vus comme des
  dossiers contenant chacun les objets habituels (relation, vues,
  procédures, etc.). Une fois le schéma créé, on devra préfixer ses
  objets avec le nom d'icelui. Par exemple, l'administrateur dirait :
  \begin{sql}
    create schema jazz
  \end{sql}
  Puis, pour les utilisateurs qui seraient autorisés (par un
  \textsql{grant} bien sûr) à agir sur ce schéma :
  \begin{sql}
    create table jazz.free(f int, lib text)
  \end{sql}
  Dans \pg, il existe un schéma par défaut qu'il n'est pas nécessaire
  d'indiquer comme préfixe : le schéma \texttt{public}. C'est lui qui
  apparaît lorsque vous listez les objets d'une base avec la commande
  \verb+\d+.
\item[Package]: en plus des schémas, Oracle propose de rassembler les
  procédures dans des \emph{packages}. Ceci permet d'organiser les
  traitements par thèmes. Une procédure stockée dans un package devra
  être préfixée par le nom de celui-ci pour être appelée.
\item[Profile]: dans certains \sgbd{} dont Oracle, en plus des rôles
  on ajoute une notion de profil utilisateur (\anglais{profile}) qui
  permet de limiter la consommation des ressources par user. Il ne
  s'agit plus de contrôler l'accès aux données mais de gérer les
  ressources système (CPU, RAM, etc.) qu'utilise le \sgbd{}.  Ces
  ressources n'étant pas infinies, cela permet de répartir entre
  plusieurs users le temps d'accès aux données.
\end{description}
\index{Sql!droits|)}
\index{droits|)}


\section{Index}
\label{sec-admin-index}
\index{Sql!index|(}
\index{index|(}


\begin{nota}
  Si vous voulez avoir une chance de comprendre l'essentiel de ce
  que nous racontons ici, il est indispensable de lire les quelques
  pages consacrées aux algorithmes fondamentaux de
  \voir{sec-sda-chercher}{recherche}.
\end{nota}
Pour présenter le concept d'\emph{index}, nous nous appuierons sur une
relation contenant une clé de substitution et un attribut de type
texte dont les valeurs sont générées aléatoirement\footnote{Les
  fonctions permettant de réaliser cette génération sont présentées
  dans la section traitant des procédures stockées.}. En voici un
extrait :
\begin{center}
  \begin{mrrel}[relname=truc]
    \mrattr{id}
    \mrattr{libelle}
    \begin{mrtuples}
      \mrtuple\mrval{6391103}\mrval{YITSBJKHWW}
      \mrtuple\mrval{8904368}\mrval{ZYMXRTLPEF}
      \mrtuple\mrval{1701551}\mrval{LIWZMOAPFY}
      \mrtuple\mrval{4038765}\mrval{VGUMOPZTOZ}
      \mrdottedtuple
    \end{mrtuples}
  \end{mrrel}
\end{center}
De manière à illustrer l'intérêt des index dans les bases de données,
nous avons créé cette table avec dix millions de tuples.  En examinant
via la console, la structure de la table on trouvera :
\begin{psql}
  yahozna=> \d truc
   Column  |         Type          |      Modifiers                     
  ---------+-----------------------+-----------------------
   id      | integer               | not null 
   libelle | character varying(10) | 
\end{psql}
Vous noterez donc \emph{que nous avons sciemment omis de doter
  l'attribut id d'une clé primaire}. Si bien qu'une requête telle que
:
\begin{sql}
  select * from truc where id=6789322
\end{sql}
contraindrait le \sgbd{} à \emph{scanner séquentiellement} tous les
tuples de la relation \texttt{truc} jusqu'à trouver (ou non) la valeur
6789322 recherchée dans l'attribut~\texttt{id}. Ceci peut être
constaté grâce à la commande \texttt{explain} qui montre à
l'utilisateur ce que le \emph{planificateur de requête} a l'intention
de faire, ainsi qu'une idée du coût de l'opération :
\index{planificateur} \index{query planer} \sqlindex{explain}
\sqlindexns{Sql}{explain}
\begin{psql}
  yahozna=> explain select * from truc where id=6789322;
                      QUERY PLAN                       
  -------------------------------------------------------
   Seq Scan on a  (cost=0.00..179053.25 rows=1 width=15)
     Filter: (id = 6789322)
\end{psql}
Les deux valeurs de \emph{cost} (coût en anglais) indiquent
respectivement le coût pour obtenir les premières valeurs de la
requête et le coût pour l'intégralité des tuples. On peut également
demander à \pg{} de simuler la requête, le temps est alors indiqué :
\begin{psql}
  yahozna=> explain (analyze true)
  yahozna-> select * from truc where id=6789322;
                      QUERY PLAN                       
  --------------------------------------------------------
    Seq Scan on a  (cost=0.00..179053.25 rows=1 width=15) 
            (actual time=212.603..799.900 rows=1 loops=1)
    Filter: (id = 6789322)
    Rows Removed by Filter: 9999999
    Planning time: 0.036 ms
    Execution time: 799.915 ms
\end{psql}
On constate donc que la recherche séquentielle exige une petite
seconde pour localiser le tuple.

\subsection{Index implicite avec une clé primaire}
\label{sec-admin-index-pk}

\index{index!et clé primaire}
\index{clé primaire!et index}
En dotant l'attribut~\texttt{id} de la table \texttt{truc} d'une clé
primaire :
\begin{sql}
  alter table truc add constraint pk_truc
    primary key(id)
  \end{sql}
Un index est donc explicitement créé,  comme vous l'avez sans doute déjà
constaté :
\begin{psql}
  yahozna=> \d truc
   Column  |         Type          |      Modifiers                     
  ---------+-----------------------+-----------------------
   id      | integer               | not null 
   libelle | character varying(10) | 
  Indexes:
    "pk_truc" PRIMARY KEY, btree (id)
\end{psql}
La dernière ligne de cet affichage nous indique donc que la clé
primaire a généré pour nous un index. Au passage, notons le mot
«~\emph{btree}~» qui devrait, si vous avez lu le
chapitre~\vref{chap-fondamentaux}, vous mettre la puce à l'oreille :
\index{B-arbres}
\index{btree}
\begin{center}\itshape
  Bon sang mais c'est bien sûr ! \\
  un arbre pour stocker toutes les clés !!\\
  et ainsi accélérer les recherches !!!
\end{center}
La figure~\vref{fig-admin-index} illustre cette idée : la table
\texttt{truc} est dotée d'une structure supplémentaire sous la forme
d'un arbre de recherche dont les n\oe uds pointent sur chacun des
tuples via la clé primaire~\texttt{id}. 
\begin{figure}[tb]
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{sda-index-1}
    \caption{Un index posé sur une table via la clé primaire : c'est
      un arbre (ici binaire pour simplifié) dans lequel les données de
      la clé sont rangées de manière à en optimiser la recherche.}
  \label{fig-admin-index}
\end{figure}
Si bien que lorsqu'il faudra chercher quel est le tuple dont
l'attribut~\texttt{id} vaudra telle valeur, vous l'aurez compris, le
\sgbd{} parcourra l'arbre et non pas la table elle-même. Comme montré
au paragraphe~\ref{sec-sda-log2} du chapitre~\ref{chap-fondamentaux},
le parcours d'un arbre (binaire) de recherche est proportionnel à la
hauteur de celui-ci. Et le nombre de données mémorisables dans un arbre
est de l'ordre de $2^{\mbox{\footnotesize Hauteur}}$. Pour rappel :
\index{arbre binaire!et index}
\begin{center}
  \begin{tabular}{c|r|c}
    Arbre & hauteur $H$ & Nombre de données  \\
    \hline
    \includegraphics[scale=.155]{sda-abr-h2} & 2  & $3  = 2^{2}-1$ \\
    \includegraphics[scale=.155]{sda-abr-h3} & 3  & $7  = 2^{3}-1$ \\
    \includegraphics[scale=.155]{sda-abr-h4} & 4  & $15 = 2^{4}-1$ \\
    ...& ...& ... \\
    ...& 10 & $1023 =2^{10}-1$     \\
    ...& 20 & $1048575 = 2^{20}-1$ \\
    ...& 30 & $1073741823 = 2^{30}-1$\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{nota}
  Nous illustrons ici l'intérêt et le principe des index avec un arbre
  binaire. Ce qui n'est pas le cas dans l'exemple concret de ceux
  construits via les clés primaires de \pg{}, puisque celui-ci a
  recours aux B-Arbres (cf. \vref{sec-chercher-b-arbres}). Le principe
  n'en reste pas moins vrai : on exploite une structure arborescente
  conçue pour accélérer ---~de manière quasi optimale~--- la recherche
  d'une information particulière dans un ensemble en contenant
  plusieurs.
\end{nota}
Et comme précédemment on peut interroger le \sgbd{} afin qu'il nous
informe sur ses intentions :

\medskip
\begin{psql}
  yahozna=> explain
  yahozna-> select * from truc where id=6789322;
              QUERY PLAN                               
  ---------------------------------------------
   Index Scan using pk_truc on truc  
     (cost=0.43..8.45 rows=1 width=15)
     Index Cond: (id = 6789322)
\end{psql}
Le coût permettant d'obtenir tous les tuples (\nombre{8,45}) est à
rapprocher du coût de cette recherche sans index, vu plus haut, à
savoir~\nombre{179053,25}. En ajoutant l'option idoine pour une
estimation du temps on a :

\medskip
\begin{psql}
  yahozna=> explain
  yahozna-> (analyze true)
  yahozna-> select * from truc where id=6789322;
                   QUERY PLAN                                                  
  ------------------------------------------------------
  Index Scan using pk_truc on truc 
           (cost=0.43..8.45 rows=1 width=15) 
           (actual  time=0.012..0.012 rows=1 loops=1)
   Index Cond: (id = 6789322)
   Planning time: 0.058 ms
   Execution time: 0.027 ms
\end{psql}
Ce qui nous confirme également que le temps d'exécution de la requête
passe d'environ 800 millisecondes (sans index) à environ 0.03
milliseconde avec. \emph{L'index apporte donc ici un gain de rapidité
  d'exécution dans un rapport d'environ \nombre{20000}} !

\clearpage
\subsection{Index sur un champ non unique}

\index{index!champ non unique}
Considérons maintenant la commande :
\begin{sql}
  select * from truc
    where libelle='QZDFIJCWDV'
\end{sql}
Celle-ci entraîne le scan complet de la table (et donc des dix
millions de tuples) afin de savoir si oui ou non la chaîne
'QZDFIJCWDV' est présente dans la table. On comprend aisément qu'un
tel traitement sera d'autant plus contraignant que le nombre de tuples
est important. C'est la raison pour laquelle, on peut créer un index
sur la table :
\begin{sql}
  create index idx_truc_lib
    on truc ( libelle )
\end{sql}
En examinant la table via la console on trouvera :
\begin{psql}
  yahozna=> \d truc
   Column  |         Type          |      Modifiers                     
  ---------+-----------------------+-----------------------
   id      | integer               | not null 
   libelle | character varying(10) | 
  Indexes:
    "pk_truc" PRIMARY KEY, btree (id)
    "idx_truc_lib" btree (libelle)
\end{psql}
\begin{figure}[tb]
  \begin{agrandirmarges}{1cm}{1cm}
    \includegraphics[width=.9\linewidth]{sda-index-0}
  \end{agrandirmarges}
  \caption{Deux index posés sur une table : un via la clé primaire,
    l'autre sur le champ \texttt{libellé}. Chacun des arbres contient
    les valeurs des attributs associées (\texttt{id} et
    \texttt{libelle}). Toute recherche sur l'un ou l'autre de ces
    attributs sera accélérée de manière optimale, par la structure
    arborescente. }
  \label{fig-admin-index-2}
\end{figure}
La clause \texttt{Indexes} fait ici apparaître :
\begin{itemize}
\item une entrée pour l'index de la clé primaire ;
\item une entrée pour l'index nouvellement créé.
\end{itemize}
Cette configuration est illustrée à la
figure~\vref{fig-admin-index-2}. Une analyse de la requête donne les
résultats suivants pour notre table test :
\begin{psql}
  yahozna=> explain analyze select * from truc 
  yahozna-> where libelle='DTHAMTAAHK' ;
                QUERY PLAN                                      
  ------------------------------------------------------
   Index Scan using idx_truc_lib on truc
     (cost=0.43..8.45 rows=1 width=15)
     (actual time=0.020..0.020 rows=0 loops=1)
     Index Cond: ((libelle)::text = 'DTHAMTAAHK'::text)
   Planning time: 0.099 ms
   Execution time: 0.042 ms
\end{psql}
Pour information, la même requête sans index, donne un temps de
l'ordre de 900ms, c'est-à-dire environ \nombre{20000} fois plus
important !

\subsection{Les index, la panacée ?}
\label{sec-admin-index-tour}

\index{planificateur}
\index{query planer}
\begin{description}
\item[Avantage]: l'accélération des traitements, en particulier ceux où
  il y a un \textsql{where}, y compris les \textsql{update} et
  \textsql{delete}, ainsi que les jointures.
\item[Inconvénients]: en créant un index, on ajoute des données
  ---~celles de l'arbre~--- dans la base, par conséquent la taille de la
  base augmente (voir plus bas au \S~\vref{sec-admin-pgcatalog-size}
  pour un ordre d'idée sur notre table test). Qui plus est, une
  modification des données entraîne une mise à jour de l'index et donc
  un ralentissement des traitements de mises à jour ---~même si les
  structures de données associées sont conçues pour optimiser la
  modification de leur contenu (voir le
  chapitre~\ref{chap-fondamentaux} à ce sujet).
\end{description}

\subsubsection{Il y a un index, oui ou non ?!}

\enlargethispage*{\baselineskip}
Poser un index sur un attribut d'une relation ne garantit pas que
celui-ci sera sollicité. C'est le \emph{query planer} (le planificateur
de requête) qui va décider en fonction de différents critères, s'il
est judicieux de parcourir l'index pour votre requête.
\clearpage

\paragraph{La relation est trop petite} Il est fort probable qu'en
dessous d'un certain nombre de tuples, parcourir l'index n'apporte pas
de gain de temps. Dans cas, malgré la présence d'un index, le
planificateur pourra décider de faire un «~\texttt{seq scan}~» sur la
table.

\paragraph{L'opérateur n'est pas adapté} Un index est mis à
contribution lors d'une requête incluant un \textsql{where} uniquement
si ce \textsql{where} est suivi d'une expression faisant appel à
certains opérateurs de comparaison. Ainsi, pour la requête :
\begin{sql}
  select * from truc  where libelle like 'THEUSZ%'
\end{sql}
le planificateur \emph{ne fera pas appel à l'index} ! {\scriptsize(mais lisez plus loin...)}

\paragraph{Trier une relation} Avec un index sur le libellé de notre
table  \texttt{truc}, l'index est bien mis à contribution pour une
requête comme celle-ci :
\begin{sql}
  select * from truc order by libelle
\end{sql}

\paragraph{L'arbre et la table} Ne perdons pas de vue que les données
sont dans la relation (la table) et une partie de celles-ci également
dans l'index (l'arbre). Ainsi il est intéressant de comprendre les
subtilités qui vont suivre. D'abord\footnote{L'affichage est tronqué
  par souci de concision.} :
\begin{psql}
  yahozna=> explain select id from truc where id>5000000;
            QUERY PLAN                                      
  --------------------------------------------------
   Index Only Scan using pk_truc on truc 
\end{psql}
Notons ici le \texttt{Only} qui précise qu'il suffit de parcourir
l'arbre pour obtenir les données demandées (attribut~\texttt{id} dans
la clause \textsql{from}). En d'autres termes \emph{il est inutile de faire
appel aux données de la table}. Par contre, en demandant un attribut
qui n'est pas dans l'arbre, on aura la surprise suivante :
\begin{psql}
  yahozna=> explain
  yahozna-> select libelle from truc where id>5000000 ;
              QUERY PLAN                           
  -------------------------------------------------------
   Seq Scan on truc 
\end{psql}
Oui vous avez bien lu, ici le planificateur estime que ça ne vaut pas
le coup d'utiliser l'arbre puisqu'il faudrait pour chaque tuple dont
l'\texttt{id} est supérieur à 5000000, aller chercher le
\texttt{libelle} dans la table elle-même. Autant tout chercher dans la
table.




\subsubsection{Taille des index}

\index{index!taille} On a vu que chaque index crée un arbre. Si on se
limite aux deux index de la table \texttt{truc} (l'un pour la clé
primaire, l'autre pour le libellé), nous avons pour nos dix millions
de tuples, «~en gros~» \footnote{La taille des objets est obtenue
  grâce aux fonctions système présentées au
  \S~\vref{sec-admin-pgcatalog-size}.} :
\begin{itemize}
\item 400 Mo pour la table ;
\item 200 Mo pour l'index associé à la clé primaire ;
\item 300 Mo pour l'index associé au libellé.
\end{itemize}
Les index augmentent donc la taille de la table de 100\kern2pt\% !


\subsubsection{Index sur des expressions}
\label{sec-admin-index-tour}

\begin{notapg}
  Ce qui suit est exclusivement réservé au \sgbd{} \pg{}. Il faudra
  que vous cherchiez, si nécessaire, l'équivalent pour votre propre
  système.
\end{notapg}
Nous avons constaté plus haut, que malgré la présence d'un index sur
l'attribut \texttt{libellé} de la relation~\texttt{truc} celui-ci
n'était pas utilisé lors d'une recherche comme :
\begin{sql}
  select * from truc
     where libelle like '%TAAHK'
\end{sql}
Pour permettre à \pg{} d'utiliser un index sur ce type d'expression, on
créera un index spécial destiné aux opérateurs sur le type chaîne de
caractères~\texttt{varchar} :
\begin{sql}
  create index idx_lib_like 
     on truc (libelle varchar_pattern_ops)
\end{sql}
Une fois cet index posé, on pourra se conforter dans l'idée qu'il est
bel et bien  utilisé dans le cadre d'un \textsql{select} :
\begin{psql}
  yahozna=> explain select libelle 
  yahozna-> from truc where  libelle like 'D%K';
                       QUERY PLAN                                   
  ----------------------------------------------------------
   Index Only Scan using idx_lib_like on truc  (cost=...)
     Index Cond: (     (lib ~>=~ 'D'::text) 
                   AND (lib ~<~ 'E'::text)  )
     Filter: ((libelle)::text ~~ 'DH%AK'::text)
   \end{psql}
%\pagebreak[4]\noindent%
Autre requête n'effectuant pas de \texttt{Index Only Scan} :
\begin{psql}
  yahozna=> explain select libelle from truc 
  yahozna=> where  libelle like 'D%';
                     QUERY PLAN                                         
  ----------------------------------------------------------
   Bitmap Heap Scan on truc  (...)
     Filter: ((libelle)::text ~~ 'D%K'::text)
     ->  Bitmap Index Scan on idx_lib_like  (...)
           Index Cond: (((libelle)::text ~>=~ 'D'::text)  
                    AND ((libelle)::text ~<~  'E'::text))
\end{psql}
Dans ce cas, le planificateur de requête de \pg{} estime qu'il faut
dans un premier temps utiliser l'index (\texttt{Bitmap Index Scan})
pour localiser les entrées correspondant à la condition, puis dans un
deuxième temps récupérer les données de la table à proprement parler
(\texttt{Bitmap Heap Scan}). La lecture de~\cite{pg-index} peut aider
à comprendre les rouages internes des index dans \pg.
\begin{note}
  Un exemple d'utilisation des index sur un cas concret ---~la liste
  des établissements des entreprises françaises connue sous le nom de
  base SIRENE~--- est présenté à la fin de ce chapitre, à la
  section~\vref{sec-pgadmin-sirene}.
  %La base en question comporte
  %plusieurs millions d'établissements, l'usage d'index ---~plusieurs
  %selon les recherches à optimiser~--- est alors indispensable.
\end{note}
\index{Sql!index|)}
\index{index|)}


\section[I18n : internationalisation]{%
  I18n\footnotemark : internationalisation}
\footnotetext{Recomptez si vous voulez, il y a bien 18 lettres entre
  le premier i et le dernier n du mot internationalisation.}
\label{sec-admin-i18n}
\index{Internationalisation|(}
\index{I18n|(}
\index{langues|(}
\index{traduction|(}

\begin{notapg}
  Cette section présente les étapes à suivre pour configurer votre
  \pgsql{} \emph{en français}. On supposera ici que le système
  d'exploitation sous-jacent est un Linux.
\end{notapg}
Il faudra d'abord s'assurer que les «~locales~» sont générées sur
votre système, et ce grâce à la commande :
\begin{unixcom}
  locale -a
\end{unixcom}
qui devrait afficher entre autres choses :
\begin{verbatim}
  ...
  fr_FR.utf8
  en_GB.utf8
  ...
\end{verbatim}
S'il n'y a pas de ligne commençant par \texttt{fr\_FR}, il faudra
explicitement générer cette locale avec la commande :
\begin{unixcom}
  locale-gen fr_FR.utf8
\end{unixcom}
Vous procéderez ensuite à la création d'un «~cluster~» \pg{} avec la locale
française : tout d'abord demandez à votre système d'afficher la liste
des clusters\footnote{Les chemins vers le dossier et les fichier de log ont été ici  raccourcis pour des raisons de mise en page.} :
\begin{unixcom}
  pg_lsclusters
\end{unixcom}
\begin{verbatim}
Ver Cluster Port Status Owner    Data dir  Log file
9.5 main    5432 online postgres 9.5/main  pg-9.5-main.log
\end{verbatim}
Il y a donc ici un cluster accessible sur le port 5432 (port par
défaut). Créons-en un sur le port 5433, pour une configuration en
français :
\begin{unixcom}
  pg_createcluster -p 5433 --locale fr_FR.utf8 9.5 fr
\end{unixcom}
qui se fendra d'un :
\begin{verbatim}
  Creating new cluster 9.5/fr ...
  config /etc/postgresql/9.5/fr
  data   /var/lib/postgresql/9.5/fr
  locale fr_FR.utf8
  socket /var/run/postgresql
  port   5433
\end{verbatim}
Un nouvel appel à la  commande  \texttt{pg\_lsclusters} devrait afficher :
\begin{verbatim}
Ver Cluster Port Status Owner    Data dir Log file
9.5 fr      5433 down   postgres 9.5/fr   pg-9.5-fr.log
9.5 main    5432 online postgres 9.5/main pg-9.5-main.log
\end{verbatim}
\enlargethispage{\baselineskip}%
Vous noterez que votre nouveau cluster ---~que nous avons nommé \texttt{fr}, cela ne vous aura pas échappé~--- est «~\emph{down}~». Qu'à cela
ne tienne, un petit :
\begin{unixcom}
  pg_ctlcluster 9.5 fr start
\end{unixcom}
le mettra en route.
\clearpage
À ce stade nous vous invitons à reprendre les instructions du
\voir{sec-intro-starter-kit}{kit de démarrage} pour créer une base et
un utilisateur dans ce cluster. N'oubliez pas non plus d'ajouter les
droits de connexion. En gros :
\begin{itemize}
\item \verb+createdb   -p 5433 yahozna+
\item \verb+createuser -p 5433  moi+
\end{itemize}
devraient suffire à créer une base et un utilisateur. Vous devriez alors
être en mesure de vous connecter sur le cluster français en ajoutant,
comme ci-dessus, l'option~\verb+-p+ à la commande \console{} :
\begin{unixcom}
  psql -p 5433 yahozna
\end{unixcom}
Enfin, pour vous convaincre que votre système est en français, testez
la commande suivante (voir \vref{sec-mr-sql-ldd-date-affichage} pour
 \textsql{to\_char}) :
\begin{psql}
  yahozna=> select to_char(now(),'TMday DD TMmon');
            to_char         
  ----------------------
   dimanche 16 avril 2017
\end{psql}
qui affiche ---~grâce aux deux préfixes \texttt{TM}~--- sous vos yeux ébaubis,
le jour de la semaine et du mois en français !
\begin{notapg}
  Il peut être utile de définir le fuseau horaire par défaut de votre
  cluster, s'il ne correspond pas à celui de votre système
  d'exploitation, en ajoutant dans le fichier \texttt{postgresql.conf}
  du répertoire \verb+/etc/postgresql+, la ligne :
  «~\verb+timezone='Europe/Paris'+~»
\end{notapg}

\index{Internationalisation|)}
\index{I18n|)}
\index{langues|)}
\index{traduction|)}

\vspace*{-\baselineskip}

\section{Tables «~système~»}
\label{sec-admin-sys-tables}

\subsection{Catalogue}
\label{sec-admin-catalogue}
Une chose surprenante dans les \sgbd{} tient dans le fait qu'une
grande partie de leur configuration est également stockée sous forme
relationnelle. En d'autres termes :
\enlargethispage{.5cm}%
\begin{itemize}
\item la liste des processus en cours d'exécution est une vue ;
\item la liste des tables d'une base est stockée dans une table ;
\item la liste des contraintes d'intégrité également ;
\item ainsi que la liste des utilisateurs de la base et leurs droits ;
\item et que la liste des bases aussi !
\item ...
\end{itemize}
Bref, vous l'aurez compris, il existe un ensemble de tables et de vues
permettant d'obtenir des informations, non seulement sur les objets de
la base eux-même, mais aussi aussi sur la configuration du
\sgbd{}. Dans \pg{}, ces objets sont préfixés par~«~\verb+pg_+~». Pour
se faire quelques n\oe uds au cerveau, sachez que nous pouvons
répondre à la question\footnote{Qui vous brûle les lèvres, ne vous
  mentez pas à vous-même.} : «~{\itshape combien y a-t-il de tables
  commençant par \texttt{pg\_} ?}~», précisément en faisant une
requête sur la table système \verb+pg_tables+ :
\begin{sql}
  select * from pg_tables
           where tablename like 'pg\_%'
\end{sql}
\index{relation!liste}        
qui renverrait quelque chose comme  :
\begin{psql}
   schemaname |        tablename        | tableowner | ...
   -----------+-------------------------+------------+ ...
   ...        | ...                     | ...        | ...
   pg_catalog | pg_constraint           | postgres   | ...
   pg_catalog | pg_index                | postgres   | ...
   pg_catalog | pg_operator             | postgres   | ...
   pg_catalog | pg_am                   | postgres   | ...
   ...
\end{psql}
\index{vues!liste}
La liste des vues système, dont le nom est également préfixé
par~\verb+pg_+, peut également être obtenue comme suit :
\begin{sql}
  select * from pg_views 
           where viewname like 'pg\_%'
\end{sql}
Et hop, un petit extrait également :
\begin{psql}
   schemaname |      viewname      | viewowner 
  ------------+--------------------+-----------
   ...        | ...                | ...
   pg_catalog | pg_tables          | postgres
   pg_catalog | pg_indexes         | postgres
   pg_catalog | pg_stats           | postgres
   pg_catalog | pg_locks           | postgres
   ...
\end{psql}
Au passage vous apprendrez que les objets \verb+pg_tables+ et
\verb+pg_views+ sont des vues. Dans le même ordre d'idée, il peut être
intéressant de connaître la liste des bases de données opérées par
votre \pg{} en tapant~--- vous l'auriez deviné tout seul :
\begin{sql}
  select * from pg_database
\end{sql}
\pagebreak[4]%
Si vous vouliez savoir quels sont les utilisateurs logiques référencés
sur votre \sgbd{} préféré, fendez-vous d'un :
\begin{sql}
  select * from pg_user 
\end{sql}
Par ailleurs,
\begin{psql}
  yahozna=> select * from pg_timezone_names
  yahozna-> where name like '%Paris%';
          name         | abbrev | utc_offset | is_dst 
   --------------------+--------+------------+--------
    posix/Europe/Paris | CEST   | 02:00:00   | t
    Europe/Paris       | CEST   | 02:00:00   | t
  (2 rows)
\end{psql}
vous informe  qu'il existe manifestement deux noms
pour le fuseau horaire de Paris, et que ses habitants sont passés à
\voir{mr-sql-ldd-daylight-saving}{l'heure d'été} (\verb+is_dst+ =
\anglais{is daylight saving true}).

\bigskip
\index{contrainte d'intégrité!liste}
Un petit dernier pour la route : obtenir la liste des contraintes
d'intégrité. Celles-ci sont stockées dans la table
\txtmrrelname{pg\_constraint} et peuvent être listées comme ceci :
\begin{psql}
  yahozna=> select conname,contype,conrelid
  yahozna-> from pg_constraint ;
            conname     | contype | conrelid 
  ----------------------+---------+----------
   instrument_pkey      | p       |    99047
   prime_pkey           | p       |   140940
   prime_idtp_fkey      | f       |   140940
   deces_valide         | c       |    99055
   [....]
\end{psql}
On constate ici que la colonne \txtmrattr{contype} indique le type de
contrainte (\texttt{p} pour clé primaire, \texttt{f} pour clé
étrangère, \texttt{c} pour contrainte de type \textsql{check},
etc.). La colonne \txtmrattr{conrelid} quant à elle, contient un
entier identifiant la relation de la base sur laquelle est posée la
contrainte.

\pagebreak[4]\noindent En transtypant la colonne, on peut obtenir le
nom en clair de cette table :
\begin{psql}
  yahozna=> select conname,contype,conrelid::regclass
  yahozna-> from pg_constraint ;
            conname     | contype | conrelid 
  ----------------------+---------+----------
   instrument_pkey      | p       | instrument  
   prime_pkey           | p       | prime
   prime_idtp_fkey      | f       | prime 
   deces_valide         | c       | musicien
   [....]
 \end{psql}
 Il y a bien entendu un grand nombre d'attributs attachés à la table
 \txtmrrelname{pg\_constraint} qui vous permettront si nécessaire, de
 produire dans le résultat du \textsql{select} :
 \begin{itemize}
 \item la table cible dans le cas d'une clé étrangère (\txtmrattr{confrelid}) ;
 \item le type d'action en cas de suppression de données
   référencées par un clé étrangère (\txtmrattr{confupdtype}) ;
 \item si la contrainte est « reportable » (\txtmrattr{condeferrable}) ;
 \item ... 
 \end{itemize}

\subsection{Quelques stats}

La table \verb+pg_stat_activity+ vous permettra d'observer l'activité
en cours sur vos bases et en particulier les requêtes en cours
d'exécution. Cette table système comporte, entre autres, les attributs
suivants :
\begin{psql}
  yahozna=> select datname as base,
  yahozna->        usename as user,
  yahozna->        application_name as app, query
  yahozna-> from pg_stat_activity;
    base  | user   | app  |           query   
  --------+--------+------+-------------------------
   loz    | lozano | psql | select datname, [...]
   mabase | invite | php  | select schtroumph from gargamel
  (2 rows)
\end{psql}
Grâce à cette table, on pourra par exemple découvrir que derrière
le~\verb+\d+ de \console{} se cache un monstrueux :
\begin{sql}
   select n.nspname as "Schema",
   c.relname as "Name",
   case c.relkind 
        when 'r' then 'table'
        when 'v' then 'view'
	when 'm' then 'materialized view'
	when 'i' then 'index'
	when 'S' then 'sequence'
	when 's' then 'special'
	when 'f' then 'foreign table'
   end as "Type",
   pg_catalog.pg_get_userbyid(c.relowner) as "Owner"
   from pg_catalog.pg_class c
      left join pg_catalog.pg_namespace n
           on n.oid = c.relnamespace
   where c.relkind in ('r','v','m','S','f','')
       and n.nspname <> 'pg_catalog'
       and n.nspname <> 'information_schema'
       and n.nspname !~ '^pg_toast'
   and pg_catalog.pg_table_is_visible(c.oid)
   order by 1,2
\end{sql}
J'espère que vous savourerez cette jointure qui va donc chercher parmi
tous les objets de la base :
\begin{itemize}
\item les différents objets de la base dans la relation \texttt{pg\_class} ;
\item le type de ces objets dans l'attribut \texttt{pg\_class.relkind}.
\end{itemize}

\subsection{Tailles des objets}
\label{sec-admin-pgcatalog-size}

\index{relation!taille}
\index{taille d'une relation}

Tous les objets (relations, vues, index, procédures, etc.) finissent
par occuper de la place en termes de fichiers du système d'exploitation
sous-jacent. Sur un \pg{} hébergé par un système Linux, le répertoire
qui contient ces fichiers est, sauf indication contraire :
\begin{verbatim}
   /var/lib/postgresql/9.x/main
\end{verbatim}
si votre version est la 9.x et le cluster actif est le cluster par
défaut (cf. \S~\vref{sec-admin-i18n} pour la signification de ce mot
dans le contexte de \pg). Relativement à ce répertoire vous pouvez, si
vous êtes curieux, voir dans quel fichier est stocké chaque objet :
\begin{psql}
  yahozna=> select pg_relation_filepath('matable');
   pg_relation_filepath 
  ----------------------
   base/16384/16501
\end{psql}
Vous pouvez même obtenir la taille en octets d'un des objets de votre
base, par exemple notre table de test comportant dix millions de
tuples :
\begin{psql}
  yahozna=> select pg_relation_size('truc');
   pg_relation_size
  ------------------
          442818560
  (1 row)
  yahozna=>        
\end{psql}
Ou celle de l'index implicitement créé par la clé primaire :
\begin{psql}
  yahozna=> select pg_relation_size('pk_truc');
   pg_relation_size
  ------------------
          224641024
  (1 row)
  yahozna=>        
\end{psql}
On constate ici que l'index va augmenter la taille de notre base à
hauteur de 50\% de la taille de la relation elle-même (environ 400 méga
octets). Pour terminer sur la taille des index, on en profitera pour
se persuader que la taille d'un «~arbre-index~» pour stocker des
entiers (stockés chacun sur 4 octets) est moins importante que celle
d'un même type d'arbre pour des chaînes de caractères 10 octets :
\begin{psql}
  yahozna=> select 
  yahozna-> pg_size_pretty(pg_relation_size('idx_truc_lib'));
   pg_size_pretty 
  ----------------
   301 MB
  (1 row)
  yahozna=> 
 \end{psql}
 vous noterez au passage ---~cadeau de la maison~--- la fonction
 \texttt{pg\_size\_pretty} qui formate «~joliment~» une taille
 initialement exprimée en octets, en méga-octets.


\section{Sauvegarde et restauration}

\index{sauvegarde|(}
\index{restauration|(}


La sauvegarde d'une base est une activité incontournable pour la
gestion de vos données. Ces deux tâches ---~la \emph{sauvegarde} mais
surtout la \emph{restauration}~--- font même l'objet d'un métier à
part entière : l'administrateur de bases de données (\anglais{database
  administrator}) qui est aussi en charge de gérer l'espace occupé par
les données et leur croissance.  Cette activité peut être vue comme
l'assurance tous risques qui vous permet d'être sûr que vous ne
perdrez jamais rien \footnote{C'est une vue de l'esprit selon la loi
  de Murphy : si vous utilisez une base, vous allez faire des erreurs
  et finir par perdre des éléments.}.  Il existe plusieurs techniques
et politiques de sauvegarde et le \sgbd{} que vous utiliserez pourra
vous fournir des fonctionnalités spécifiques et plus perfectionnées
que la méthode basique (mais néanmoins utile à connaître) que nous
proposons ci-dessous, après l'introduction bien longue de ce chapitre.

\subsection{Stratégies de sauvegarde}

Il existe autant de stratégies de sauvegardes que de types
d'utilisation des bases de données. Dans certaines applications dont
la disponibilité n'est pas critique, on peut mettre le système à
l'arrêt complet. Il n'est alors pas disponible (ou pas utilisé) pendant un
certain temps. On parle de \emph{sauvegarde à froid}.  Dans d'autres
cas, on doit être capable de sauvegarder alors que le système est
ouvert aux utilisateurs : on parle de \emph{sauvegarde à chaud}.

En plus de la disponibilité du système, il faut aussi prendre en
considération la \emph{fréquence}. De celle-ci dépend l'étendue de la
perte de données que l'on s'autorise : une sauvegarde quotidienne qui
ne fonctionne pas et c'est la restauration d'une journée de données
qui devient impossible. On considérera également le type de données à
conserver : est-ce qu'il est important de conserver le \emph{résultat}
uniquement ou l'\emph{historique} de toutes les transactions effectuées,
comme dans les systèmes bancaires ? \footnote{Sur mon compte bancaire,
  un crédit de 10 € suivi d'un débit de 10 € n'aura pas la même
  importance qu'un débit de 10000 € suivi quelques jours plus tard
  d'un crédit de 10000 €. Pourtant le résultat est le même, sauf pour
  les aggios.}

La plupart des problèmes ne se rencontre pas lors de la sauvegarde
(étape \textit{a priori} où tout se passe bien) mais lors de la
restauration. En effet, si nous avons besoin de restaurer \textit{a
  posteriori} c'est qu'un problème mineur \footnote{Fausse
  manipulation dans l'interface chaise/clavier, le plus souvent.} ou
majeur est apparu : crash de disques durs, plantage de baies entières,
incendie ou inondation dans le bâtiment \footnote{Cf. par exemple la
  fuite de watercooling chez OVH en juin 2017
  entraînant la mise à l'arrêt pendant une journée de 50000 sites web
  sur 3 millions et la perte des données sur une période de 1h à 22h
  pour certains.(\url{https://www.ovh.com/fr/blog/hebergements-web-post-mortem-incident-29-juin-2017/})}.  Il faut alors pouvoir restaurer en évitant ou
minimisant si possible la perte de données
\footnote{Note d'un
  administrateur de base de données : « {\slshape le moins j'ai à
    restaurer, le mieux je me porte. Car je peux toujours ajouter des
    erreurs ou écraser des données non encore sauvegardées en
    restaurant les données plus anciennes} ».}%
et ce dans le moins de temps possible afin de limiter l'arrêt de la
base pour les utilisateurs. On parle alors de \emph{niveau de service}
ou de \emph{taux de disponibilité} du système.


On ne peut donc considérer une méthode de sauvegarde comme fiable que
si l'\textbf{ensemble du processus} ---~\emph{sauvegarde puis
restauration}~--- \textbf{a été testé et est re-testé
  régulièrement}. Cela doit devenir un processus ennuyeux tellement il
est rodé, au lieu d'être un grand saut dans l'inconnu comme trop
souvent.

\subsection{Dump/restore basique }
Revenons-en à une méthode basique de sauvegarde / restauration : une
des façons de procéder pour la \emph{sauvegarde et la restauration}
dans le cadre de \pgsql{} consiste, dans les grandes lignes, à :
\begin{enumerate}
\item \textbf{sauvegarder} tout ou partie des données (ou même
  uniquement le schéma des données) via l'utilitaire \soft{pg\_dump},
  \emph{dans un fichier texte} contenant des commandes \Sql{} ;
  \begin{center}
    \parbox{1cm}{%
      \includegraphics[width=1cm]{bd}%
      \hspace*{-.65cm}{\raisebox{9pt}{\LARGE\sffamily A}}}
    \parbox{1.5cm}{\centering\texttt{pg\_dump}\\$\longrightarrow$}
    \parbox{1cm}{\includegraphics[width=1cm]{sqlfile}}
  \end{center}
\item \textbf{restaurer} votre base (ou une autre) en transmettant ce
  fichier à \console{} ce fichier :
  \begin{center}
    \parbox{1cm}{\includegraphics[width=1cm]{sqlfile}}
    \parbox{1.5cm}{\centering\texttt{psql}\\$\longrightarrow$}
    \parbox{1cm}{%
      \includegraphics[width=1cm]{bd}%
      \hspace*{-.65cm}{\raisebox{9pt}{\LARGE\sffamily B}}}
  \end{center}
\end{enumerate}

Ainsi, pour sauvegarder la base à laquelle vous vous connectez
habituellement, en écrivant quelque chose du genre :
\begin{unixcom}
  psql ma_super_base
\end{unixcom}

\pagebreak[4]\noindent%
vous écrirez :
\begin{unixcom}
  pg_dump ma_super_base
\end{unixcom}
La commande ci-dessus envoie dans le terminal le code \Sql{} qui,
\emph{s'il est exécuté dans une base vide}, reconstruirait
intégralement la base \verb+ma_super_base+. Par conséquent :
\begin{unixcom}
  pg_dump ma_super_base > sauvegarde.sql 
\end{unixcom}
va stocker toutes ces commandes dans le fichier
\texttt{sauvegarde.sql}. La restauration peut alors être réalisée
comme suit :
\begin{unixcom}
  psql -f sauvegarde.sql une_autre_base_que_jai
\end{unixcom}
qui, à condition que la base \verb+une_autre_base_que_jai+ soit vide,
restaurera l'intégralité des données de \texttt{ma\_super\_base} dans
celle-ci.  Parmi les options de \soft{pg\_dump} susceptibles de vous
intéresser :
\begin{description}
\item[Ne (pas) sauvegarder (que) les données] : c.-à-d. ne
  sauvegarder que les schéma ou que les données :
  \begin{itemize}
  \item \verb+--data-only+ : ne sauvegarder que les données ;
  \item \verb+--schema-only+ : ne sauvegarder que la description
    des données.
  \end{itemize}
\item[Choisir les éléments] : on peut stipuler les objets (tables,
  vues, etc.) que l'on veut sauvegarder :
  \begin{itemize}
  \item \verb+--table=bidule+ pour ne sauvegarder que la table
    \texttt{bidule} ;
  \item \verb+--table=truc*+ pour sauvegarder les tables dont le nom
    commence par \texttt{truc} ;
  \item \verb+--exclude-table=machin+ pour ne pas inclure la relation
    \texttt{machin} dans la sauvegarde.
  \end{itemize}
\item[Repartir sur du propre]: l'option \verb+--clean+ produira une
  série d'instructions \Sql{} qui détruira tous les objets avant de
  tout recréer. Ceci peut permettre, dans certaines limites, de faire
  la restauration dans une base non vidée de son contenu.
\end{description}
Par exemple, la commande :
\begin{bash}
  pg_dump tbo --exclude-table=mv* \
              --clean \
              --schema-only > sauve.sql
\end{bash}
%$
crée un fichier \texttt{sauve.sql} contenant les commandes permettant
de créer l'ossature de la base \texttt{tbo} (même si celle-ci n'est
pas vide), sans y inclure les objets dont le nom commence par
«~\texttt{mv}~».

\index{sauvegarde|)}
\index{restauration|)}

\section[Épilogue : la petite sirène]{Épilogue : les merveilleuses aventures de la petite sirène}
\label{sec-pgadmin-sirene}

\begin{notastop}
  Cette dernière section à la fin de ce chapitre orienté
  «~administration~» a pour but, sur un \emph{exemple concret et
    vécu}, de faire fonctionner ensemble plusieurs outils et concepts
  déjà rencontrés jusqu'ici : le langage procédural de \Sql{}, les
  outils d'administration, les index et leur utilité sur des tables
  volumineuses, la création de scripts pour la génération et la mise à
  jour automatique de relations, et d'en rencontrer de nouveaux, comme
  les commandes \textsql{truncate} et \textsql{vacuum}.
\end{notastop}

\newcommand{\statindexation}{\small\slshape}

\index{base SIRENE}
Depuis le 1\ier{} janvier 2017, dans un souci « d'ouverture des
données publiques de l'État et des administrations », une plateforme
du service public (\url{http://data.gouv.fr}) permet d'accéder à la
base SIRENE\footnote{Qui est un acronyme pour \emph{système national
  d’identification et du répertoire des entreprises et de leurs
  établissements}.} des entreprises et leurs établissements. Cette base
~---dont le projet a débuté dans les années~60~--- contient aujourd'hui
environ 10 millions d'entreprises et 11 millions
d'établissements. Pour rappel :
\begin{itemize}
\item le numéro \textsl{SIREN} (9 chiffres) identifie une \emph{entreprise}
  française ;\index{SIREN}
\item le \textsl{NIC} (5 chiffres) ou \emph{numéro interne de
    classement}, identifie un \emph{établissement} particulier d'une
  entreprise ;
\item le numéro \textsl{SIRET} est la concaténation du siren et du
  nic. C'est l'\emph{identifiant} d'un établissement (il fera office
  de clé primaire).\index{SIRET}
\end{itemize}

\subsection{Création de la table des établissements} 
Le « dessin » proposé pour stocker chaque établissement comporte
environ 100 attributs, les différents noms \& sigle de l'entreprise,
les différents champs d'adresse, des informations sur la taille et
l'activité de l'entreprise. Cette énorme table pourrait bien sûr être
normalisée pour éviter les redondances mais ça n'est pas le propos
ici. Dans sa grande mansuétude, le projet de diffusion de la base
SIRENE donne accès à un fichier~\texttt{csv} décrivant chacun des
champs. En voici un extrait :

\begin{footnotesize}
\begin{verbatim}
SIREN;Identifiant de l'entreprise;9;alphanumérique;1
NIC;Numéro interne de classement de l'établissement;5;alphanumérique;2
NUMVOIE;Numéro dans la voie;4;alphanumérique;17
INDREP;Indice de répétition;1;alphanumérique;18
TYPVOIE;Type de voie de localisation de l'établissement;4;alphanumérique;19
\end{verbatim}
\end{footnotesize}
%LIBVOIE;Libellé de voie de localisation de l'établissement;32;alphanumérique;20
%CODPOS;Code postal;5;alphanumérique;21

\subsubsection{Approche « full \Sql »}
\label{sec-pgadmin-sirene-add-attr-sql}

Afin de montrer qu'il est possible grâce à \Sql{} d'exécuter
dynamiquement des requêtes dont le contenu varie, nous vous proposons
ici de créer la table stockant tous les attributs :
\begin{sql}
  create table schema_etab (
         chp text,  description text,
         taille int,  type text,
         ordre int);
\end{sql}
La commande de \voir{sec-sql-lmd-copy}{copie de fichier} nous permet
de peupler cette table avec les données du fichier~\texttt{csv}.  Nous
créons ensuite la table \texttt{sirene} comme une coquille vide :
\begin{sql}
  create table sirene();
\end{sql}
Et pour éviter d'avoir à écrire 100 fois quelque chose comme :
\begin{sql}
  alter table sirene add siren varchar(9);
  comment on column sirene.siren
          add 'Identifiant de l''entreprise';
\end{sql}
nous allons tenter de faire exécuter ces deux instructions dans une
jolie boucle qui sera délicatement insérée dans une routine,
\emph{dont nous ne vous donnons ici que le corps}\footnote{Nous vous
  invitions à vous référer au chapitre~\ref{chap-traitements} et en
  particulier à la section~\vref{sec-pl-proc} pour avoir tous les
  détails nécessaires à la création d'une procédure stockée.} :
\begin{sql}
  declare
     C record; -- info sur chaque champ
  begin
     for C in (
       select * from schema_etab order by ordre) 
     loop
       null; -- pour l'instant on ne fait rien
     end loop;
  end
\end{sql}
À chaque itération de cette boucle, nous avons accès à toutes les
informations pour chaque champ de la (future) table
\texttt{sirene}. Dans la clause \textsql{loop}, nous pourrions par
exemple écrire :
\begin{sql}
  loop
    raise notice 'champ : %s',C.chp;
  end loop;
\end{sql}
Ce qui provoquerait à l'invocation de routine un affichage comme ci-dessous :
\begin{psql}
  yahozna=> select add_chp_sirene();
  NOTICE:  champ : SIRENs
  NOTICE:  champ : NICs
  NOTICE:  champ : L1_NORMALISEEs
  NOTICE:  champ : L2_NORMALISEEs
  [...]
  yahozna=>
\end{psql}
Si l'objectif est maintenant d'ajouter à la table \texttt{sirene}
chacun des champs sur lesquels on itère, on pourra construire la
requête dans une chaîne de caractères (qu'il faudra prendre soin de
déclarer), puis demander au \sgbd{} de l'exécuter :
\begin{sql}
  loop
    raise notice 'champ : %s',C.chp;
    requete:='alter table sirene'
       ||' add '||C.chp||
       ||' varchar('||C.taille||')';
    execute requete; 
  end loop;
\end{sql}
\sqlindex{execute}
\sqlindexns{Sql}{execute}

\subsubsection{Approche « script Unix »}

À partir du fichier \texttt{csv} contenant chacun des champs, il est
aussi possible d'utiliser la souplesse des outils Unix pour générer un
script \Sql{} de génération des champs. Le script suivant :
\begin{verbatim}
  # on découpe les infos selon les sauts de ligne :
  IFS="
  "
  # pour chaque entrée du fichier csv
  for L in $(cat dessin.csv); do
      # nom  => champ 1
      chp=$(echo $L | cut -d';' -f1 | sed 's/"//g')
      # taille => champ 3
      size=$(echo $L | cut -d';' -f3 | sed 's/"//g')
      echo "-- champ $chp taille $size"
      echo "alter table sirene add $chp varchar($size);";
  done
\end{verbatim}
si appelé comme ceci :
\begin{unixcom}
  bash gen_chp_sirene.sh > gen_chp_sirene.sql  
\end{unixcom}
produira un fichier texte contenant toutes les commandes \Sql{}
  permettant d'ajouter chaque champ de la base Sirene :
\begin{sql}
  -- champ siren taille 9
  alter table sirene add siren varchar(9);
  -- champ nic taille 5
  alter table siren add nic varchar(5);
  -- champ l1_declaree taille 42
  alter table siren add l1_declaree varchar(42);
  ...
\end{sql}
Ce fichier pourra bien entendu être exécuté (une fois suffira) grâce
à \console{} :\index{script Sql}
\begin{unixcom}
  psql -f gen_chp_sirene.sql sirene
\end{unixcom}
qui dans ce cas (fichier de commande passé en argument) exécutera
chaque commande \Sql{} à tour de rôle.

\subsubsection{Et la description des champs ?}

\index{attributs!description}
\sqlindex{comment}
\sqlindexns{Sql}{comment}

Vous aurez sans doute remarqué que les commandes :
\begin{sql}
  comment on column sirene.nic is 'xxx'
\end{sql}
ont été superbement ignorées jusqu'à maintenant. Dans la boucle de
l'approche « full \Sql{} » ci-dessus
(\S~\vref{sec-pgadmin-sirene-add-attr-sql}) :
\begin{sql}
  loop
     requete:='alter table sirene ...';
     execute requete;
  end loop;
\end{sql}
il est maintenant nécessaire d'ajouter la commande
\textsql{comment} permettant d'ajouter une description à chaque
champ. Une façon naïve serait d'insérer une autre requête :
\begin{sql}
  requete:='comment on column siren';
      ||C.chp||' is '||C.description;
  execute requete;
\end{sql}
\pagebreak[4]\noindent La variable \texttt{requete} contiendrait alors
successivement :
\begin{flushleft}\footnotesize
\begin{verbatim}
comment on column sirene_test.SIREN is Identifiant de l'entreprise
comment on column sirene_test.NIC is Numéro interne de classement
comment on column sirene_test.L1_NORMALISEE is Première ligne
...
\end{verbatim}
\end{flushleft}
Il manque par conséquent le délimiteur \verb+'+ autour de la description
elle-même. Il faut donc ajouter une apostrophe dans la chaîne, ce qui
peut être fait en \Sql{}, \emph{en ajoutant 2 apostrophes.} Le code
devient alors :
\begin{sql}
  requete:='comment on column siren';
      ||C.chp||' is '''||C.description||'''';
  execute requete;
\end{sql}
Étant donné que \texttt{C.description} peut lui-même contenir une
apostrophe, on doit la remplacer par une double si nécessaire. On aura
finalement (avec la boucle) :
\begin{sql}
  loop
    desc:=replace('''','''''',C.description);
    requete:='comment on column siren';
      ||C.chp||' is '''||desc||'''';
    execute requete;
  end loop
\end{sql}

\subsection{Insertion des données}

La table \texttt{sirene} créée, le fichier stock de base peut alors
être téléchargé, par exemple celui-ci :
\begin{flushleft}
  \url{http://files.data.gouv.fr/sirene/sirene_201712_L_M.zip}
\end{flushleft}
qui occupera \nombre{1,4} giga-octets. Pour le décompresser il vous
faudra trouver environ dix fois plus de place. Une fois dézippé, on
pourra peupler la table avec la commande \textsql{copy}
(cf. \S~\vref{sec-sql-lmd-ext-data}) :
\index{copy@\texttt{\textbackslash copy}}
\begin{psql}
  \copy sirene from 'sirene.csv'  
        with csv delimiter ';' quote '"'  header
\end{psql}
Pour info :
\begin{center}
  \statindexation
  \begin{tabular}{||l|r||}
    \hline 
    Nombre de lignes dans le fichier \texttt{csv} & 10874739 \\
    \hline
    Temps d'insertion des données & 8 minutes 30 \\    
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Indexation}

\index{index|(}
Le premier index sera celui implicitement créé par la clé
primaire :
\begin{sql}
  alter  table sirene add primary key(siren,nic)
\end{sql}
Pour avoir une idée de ce qu'apporte l'indexation des données sur un
cas concret comme celui d'une base d'établissements comportant 11
millions d'enregistrements, nous donnons ici à titre indicatif
quelques-uns des temps obtenus :
\begin{sql}
  select siren,nic,l1_declare from sirene
         where siren=... and nic=...
\end{sql}
Un \textsql{explain analyze} de cette requête exécutée sur notre
système de test (processeur Intel Core I5 et disque dur SATA 6Go/s,
7200tr/mn) donnera (nous indiquons au passage le temps pour peupler la
table et pour créer la clé primaire) :
\begin{center}
  \statindexation
  \begin{tabular}{||l|r||}
    \hline
    Temps de création de l'index & environ 3 minutes 50\\
    \hline
    Recherche sans création de  clé primaire & environ 1 minute 30 \\
    \hline
    Recherche après création de la clé primaire & 0.2 milliseconde\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
De même, on pourra indexer le nom de l'entreprise afin d'optimiser les
recherches qui seront faites via une égalité parfaite :
\begin{sql}
  create index idx_l1 on sirene(l1_declaree)
\end{sql}
Une recherche du type :
\begin{sql}
  select ... from sirene
         where l1_declaree='MALAWELEKAAHM'
\end{sql}
donnera :
\begin{center}
  \statindexation
  \begin{tabular}{||l|r||}
    \hline
    Temps de création de l'index & un peu plus de 2 minutes \\
    \hline
    Recherche sans index & autour d'1 minute 30 \\
    \hline
    Recherche avec index & 0.05 milliseconde\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
Enfin, une recherche de type :
\begin{sql}
  select ... from sirene
         where l1_declaree like 'ABC%'
\end{sql}
sera catastrophique, sans index spécialisé, comme indiqué au
paragraphe~\vref{sec-admin-index-tour} :
\begin{sql}
  create index idx_patops_l1 
      on sirene(l1_declaree varchar_pattern_ops);
\end{sql}
Nous aurons alors :
\begin{center}
  \statindexation
  \begin{tabular}{||l|r||}
    \hline
    Temps de création de l'index &  1 minute 50\\
    \hline
    Recherche sans index & autour de 2 minutes 30 \\
    \hline
    Recherche avec index & autour de 5 millisecondes\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Dans le \sgbd{} \pg, les index de type \texttt{varchar pattern ops}
refusent obstinément de se déclencher lorsque le motif de recherche
commence par le caractère « joker »~\verb+%+. On peut s'en rendre
compte en demandant via la commande \textsql{explain} à visualiser le plan
de requête pour une telle requête :
\begin{psql}
  yahozna=> explain
  yahozna-> select * from sirene 
  yahozna->        where l1_declaree like '%XYZ'
  Seq Scan on sirene  (...)
    Filter: ((l1_declaree)::text ~~ '%XYZ'::text)
    Rows Removed by Filter: 10874703
  Planning time: 0.164 ms
  Execution time: 95252.972 ms
\end{psql}
Pour ce type de recherche, les index utilisant des trigrammes (\cite{pg_trigrm})
peuvent vous sauver. Il faudra cependant que l'administrateur de votre
base se fende d'un :
\begin{psql}
  yahozna=# create extension pg_trgm;
  CREATE EXTENSION
  yahozna=#
\end{psql}
Une fois cette extension installée, vous pourrez poser un index
s'appuyant sur les trigrammes :
\begin{sql}
  create index idx_trgm_l1 on sirene 
         using gin (l1_declaree gin_trgm_ops);
\end{sql}
L'index ainsi posé (cf. temps de création ci-dessous), ramène ce type
type de recherche à un temps tout à fait acceptable puisqu'il se
rapproche (5 millisecondes) du temps obtenu avec un index classique.
\begin{center}
  \statindexation
  \begin{tabular}{||l|r||}
    \hline
    Temps de création de l'index &  environ 2 minutes\\
    \hline
    Recherche avec index & autour de 5 millisecondes\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}
\index{index|)}

\clearpage
\subsection{Petit point sur l'espace de stockage}

\index{relation!taille}
\index{taille d'une relation}
Nous avons montré précédemment (cf. \vref{sec-admin-pgcatalog-size})
qu'il était possible d'obtenir la taille des objets de notre base de
données :
\begin{psql}
  yahozna=> select 
  yahozna-> pg_size_pretty(pg_relation_size('sirene'));
   pg_size_pretty 
  ----------------
   6839 MB
  (1 row)
\end{psql}
Pour ce qui est des quatre index posés jusqu'ici :
\begin{psql}
  yahozna=> \d sirene
               Table "public.sirene"
    Column     |          Type          | Modifiers 
  -------------+------------------------+-----------
   siren       | character varying(9)   | not null
   nic         | character varying(5)   | not null
   ...         | ...                    | ...
  Indexes:
    "sirene_pkey" PRIMARY KEY, btree (siren, nic)
    "idx_l1" btree (l1_declaree)
    "idx_patops_l1" btree (l1_declaree varchar_pattern_ops)
    "idx_trgm_l1" gin (l1_declaree gin_trgm_ops)
\end{psql}
le volume consommé est :
\begin{center}
  \begin{tabular}{||l|r|}
    \hline
    \verb+sirene_pkey+ & 327Mo\\
    \verb+idx_l1+ & 419Mo\\
    \verb+idx_patops_l1+ & 419Mo \\
    \verb+idx_trgm_l1+ & 474Mo\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Pour s'amuser un peu avec les tables système, nous pourrions tenter de
faire la somme en octets des 100 champs de notre table
\txtmrrelname{sirene}. Fouinons dans les tables et dans un premier
temps, tentons d'extraire le nom et la taille de chacun des champs de celle-ci
:
\begin{sql}
  select
      attname,atttypid,atttypmod 
    from pg_attribute 
    where attrelid='sirene'::regclass
\end{sql}
Cette commande nous renvoie tous les attributs, leur « identifiant de
type », ainsi que leur « modificateur de type » :
\clearpage

\begin{small}
\begin{verbatim}
    attname    | atttypid | atttypmod 
---------------+----------+-----------
 ctid          |       27 |        -1
   ...         |     ...  |      ....
 siren         |     1043 |        13
 nic           |     1043 |         9
 l1_normalisee |     1043 |        42
   ...         |     ...  |      ....
 indrep        |     1043 |         5
 typvoie       |     1043 |         8
 libvoie       |     1043 |        36
 codpos        |     1043 |         9
   ...         |     ...  |      ....
\end{verbatim}
\end{small}
Tous les types de données de notre table étant de type
\texttt{varchar} on en déduit intuitivement que 1043 désigne ce type
et que le type 27 correspond aux attributs système non visibles par la
commande~\verb+\d+. Grâce à la documentation de \pg{}, on trouvera que
le champ \txtmrattr{atttypid} fait référence à la table
\txtmrrelname{pg\_type}. On pourra donc avoir une vision plus lisible
grâce à la jointure suivante :
\begin{sql}
  select attname,t.typname,atttypmod 
    from pg_attribute a 
         inner join pg_type t on a.atttypid=t.oid  
    where attrelid='sirene'::regclass;
\end{sql}
qui affichera le type en clair. En tout état de cause :
\begin{sql}
  select sum(atttypmod) from pg_attribute 
    where attrelid='sirene'::regclass 
      and atttypid=1043
\end{sql}
nous renvoie gentiment la somme de 2047 octets pour chaque entrée de la
table \txtmrrelname{sirene}. Souvenons-nous que :
\begin{psql}
  yahozna=> select count(*) from sirene;
    count    
  ----------
   10874739
\end{psql}
La taille maximale de la base, en ne comptant que les données et en
supposant que chaque attribut soit complètement rempli, est donc :
\begin{center}
  $10874739 \times 2047$ soit \nombre{22260590733} octets\\
\end{center}
c'est-à-dire une bonne vingtaine de gigaoctets qui est à rapprocher
des 6,8 gigaoctets qu'occupe notre table sur le disque.

\subsection{Mise à jour de la base SIRENE}

Revenons aux données de notre base SIRENE. Des mises à jour,
quotidiennes et mensuelles, sont proposées par le site
\url{data.gouv.fr} sous forme de fichiers csv.  Chacun de ces fichiers
contient des informations de création, modification, suppression
d'établissements. À titre d'exemple, la mise à jour mensuelle du 4
avril 2017\footnote{Il y a dans ces fichiers de mise à jour, deux
  lignes pour chaque modification : une pour l'état initial, l'autre
  pour l'état final après modification.} :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|c|}
    \hline
    taille de l'archive & 28 megaoctets\\\hline
    taille une fois décompressée & 180 megaoctets\\\hline
    nombre d'entrées & environ 230000\\\hline
    créations d'établissements &environ 90000\\\hline
    fermetures d'établissements &environ 60000\\\hline
    modifications d'établissements& environ 35000 \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}
Deux mises à jour par an (début et milieu d'année) sont un peu plus
volumineuses pour ce qui est des modifications. Ci-dessous à titre
d'exemple, la mise à jour mensuelle du 31 décembre 2017 : 
\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|c|} 
    \hline
    taille de l'archive & 461 megaoctets \\\hline
    taille une fois décompressée & 4 gigaoctets \\\hline
    nombre d'entrées & environ 5 millions \\\hline
    modifications d'établissements &  \textbf{2710819}  \\\hline
    créations d'établissements & 91603   \\\hline
    fermetures d'établissements& 72992   \\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

Dans ce qui suit, nous proposons quelques pistes pour intégrer ces
mises à jour dans notre base des établissements. Le schéma des
fichiers de mise à jour est exactement celui de la table des
établissements elle-même. On pourra donc créer une table temporaire
permettant de stocker les mises à jour à effectuer :
\begin{sql}
  create table sirene_maj 
  as select * from sirene limit 0
\end{sql}
Notez le \textsql{limit 0} qui évite de créer la table en dupliquant
les 10 millions d'enregistrements de la table \txtmrrelname{sirene} !
En supposant que nous avons rempli la table \txtmrrelname{sirene\_maj}
avec un fichier \texttt{csv} de mise à jour, nous pouvons visualiser
les informations de son contenu comme ceci :
\begin{sql}
  select vmaj,count(siren)  from sirene_maj
         group by vmaj
\end{sql}
requête qui nous renverra :
\begin{psql}
   vmaj |  count  
  ------+---------
   F    | 2710819
   C    |   91603
   E    |   72992
   D    |    1663
   O    |    2763
   I    | 2710802 
\end{psql}
Le champ \txtmrattr{vmaj} indique  le type de mise à jour :
\begin{itemize}
\newcommand{\majsirene}[1]{\fbox{\ttfamily #1}}%
\item \majsirene{C}réation ou \majsirene{E}ffacement d'établissements ;
\item état \majsirene{I}nitial et \majsirene{F}inal d'une modification ;
\item \majsirene{D}iffusion ou s\majsirene{O}rtie de diffusion, pour
  les établissements portés par une personne physique.
\end{itemize}
Grâce à ces informations, nous allons créer une routine pour fermer
tous les établissements indiqués dans le fichier de mise à jour :
\begin{sql}
  create or replace function sirene_maj_fermeture()
  returns void as ...
\end{sql}
Le corps de cette routine aura pour objet de stocker dans une table
\txtmrrelname{sirene\_fermeture} ---~qu'il faudra bien sûr créer~---
les établissements qui ferment\footnote{L'exception permet de relancer
  la routine sans créer de doublon dans la table stockant les
  établissement fermés.} :\index{exceptions!violation unicité}
\begin{sql}
  begin
    insert into sirene_fermeture 
    select * from sirene_maj where vmaj=etatF;
  exception 
    when unique_violation then null;
  end;
\end{sql}
puis de supprimer ceux-ci dans la relation \txtmrrelname{sirene} :
\begin{sql}
  for E in select * from sirene_maj 
                    where vmaj='F'
  loop
     delete from sirene 
            where siren=E.siren and nic=E.nic;
  end loop;
\end{sql}
Finalement, un script lancé une fois en début de mois devrait :
\begin{enumerate}
\item déterminer le fichier à télécharger en fonction de la date  ;
\item télécharger ce fichier  ;
\item le « dé-zipper » ;
\item le convertir en UTF-8 (initialement en ISO-8859) ;
\item exécuter les fonctions de mise à jour (dont celle définie ci-dessus) ;
\item effacer les traces du téléchargement.
\end{enumerate}

\medskip\noindent
\emph{Let's go !} L'url des mises à jour mensuelles est de la forme :
\begin{center}
  \url{http://files.data.gouv.fr/sirene/sirene_201712_M_M.zip}
\end{center}
Ce fichier estampillé « 2017/12 » est disponible au début du mois
suivant, date à laquelle nous lancerons la tâche planifiée
(\soft{cron} sous Unix).  Nous nous baserons sur une fonctionnalité de
l'utilitaire \soft{date} du projet Gnu intégré dans le langage de
commande des systèmes Linux, qui offre la possibilité de demander la
date «~{\slshape$x$ jours avant la date courante}~». Ainsi :
\begin{unixcom}
  date -d "10 days ago"
\end{unixcom}
affichera la date d'il y a 10 jours. La commande date pouvant
extraire les différents attributs, on pourra écrire dans le script de
mise à jour :
\begin{bash}
  #!/bin/bash
  # le mois d'il y a 10 jours
  mois=$(date +%m -d "10 days ago")
  # l'annee d'il y a 10 jours
  annee=$(date +%Y -d "10 days ago")
  # finalement le nom du fichier
  fic=sirene_${annee}${mois}_M_M.zip
  # et l'url
  urlmaj=http://files.data.gouv.fr/sirene/$fic
\end{bash}
%$
Pour le téléchargement lui-même on fera appel à la commande
\soft{wget} :
\begin{bash}
  wget -nv $urlmaj -O maj.zip
\end{bash}
%$
qui sauvegardera le téléchargement dans le fichier
\texttt{maj.zip}. On décompactera ce fichier :
\begin{bash}
  unzip -p maj.zip > maj.tmp
  rm -f maj.zip # on efface l'archive
\end{bash}
Le contenu de l'archive est encodé en ISO8859, on le convertira donc en
UTF-8 afin de s'aligner sur l'encodage de notre base :
\begin{bash}
  iconv -f ISO885915 -t utf8  maj.tmp > maj.csv
  rm -f maj.tmp
\end{bash}
La suite du traitement sera faite depuis la base via un script
contenant des commandes \Sql{} :
\begin{bash}
  psql -f maj-sirene.sql sirene 
\end{bash}
On pourra ensuite faire le ménage définitif :
\begin{bash}
  rm -f maj.csv
\end{bash}
Le script \texttt{maj-sirene.sql} contiendra quelque chose
comme\footnote{\textbf{Attention}, comme indiqué au
  paragraphe~\vref{sec-sql-lmd-copy}, la ligne de la commande
  \texttt{\textbackslash copy} ---~ici scindée en deux \emph{pour des
    raisons de mise en page}~--- doit apparaître sur une seule ligne.} :
\index{copy@\texttt{\textbackslash copy}}
\begin{sql}
  delete from sirene_maj; -- petit nettoyage
  \copy sirene_maj from 'maj.csv'  
        with csv delimiter ';' quote '"'  header
  select maj_siren_fermeture();
  ...
\end{sql}
\begin{note}
  Les utilisateurs avertis pourraient à juste titre s'interroger sur
  le bien-fondé de passer par tous ces fichiers
  temporaires. L'utilisation de \emph{pipes} Unix permettrait de
  télécharger, dézipper et convertir à la volée :
  \begin{bash}
    wget ... | unzip ... | iconv ... > maj.csv
  \end{bash}
  \continuenota%
  Sauf qu'une telle construction, si elle élégante, échoue
  lamentablement, faute de mémoire, sur des très gros fichiers.
\end{note}


Finalement, il nous reste à déclencher cette mise à jour
automatiquement en début de mois. Ceci peut être confié à l'utilitaire
\soft{cron} installé sur n'importe quel système Unix. Nous laissons le
lecteur le soin de s'y atteler en s'aidant si nécessaire de
\cite{lozano-unix}.

\subsection{Un peu de ménage}

Pour terminer les aventures de la petite sirène, nous attirons ici
l'attention du lecteur sur quelques considérations autour de
l'effacement des données. Examinons la taille de notre fichier de mise
à jour :
\begin{psql}
  yahozna=> select pg_relation_size('sirene_maj');
   pg_relation_size
  ------------------
          154501120
\end{psql}
Effaçons les données et examinons à nouveau la taille :
\begin{psql}
  yahozna=> delete from sirene_maj ;
  DELETE 231154
  yahozna=> select pg_relation_size('sirene_maj');
   pg_relation_size 
  ------------------
          154501120
\end{psql}
Surprise, les données de la table occupent toujours le disque ! Ceci est
un comportement normal, et si votre \sgbd{} est correctement configuré,
un service devrait se charger de faire le ménage au bout de «~quelques
temps~» :
\begin{psql}
  yahozna=> select pg_relation_size('sirene_maj');
   pg_relation_size 
  ------------------
                  0
\end{psql}
Dans \pg{} le service en question s'appelle \texttt{autovacuum}. Si
vous êtes pressés pour le nettoyage, vous pouvez toujours :
\begin{enumerate}
\item soit utiliser la commande \textsql{truncate} :
\begin{sql}
  truncate sirene_maj
\end{sql}
  qui supprimera les données et libérera également le disque ;
\item soit forcer l'exécution du « ramasse-miettes » après le
  \textsql{delete} :
\begin{sql}
  vacuum full verbose sirene_maj
\end{sql}
  qui devrait vous afficher quelque chose du genre :
  \begin{flushleft}\small
\begin{verbatim}
  INFO:  vacuuming "public.sirene_maj"
  INFO:  found 231154 removable in 18860 pages
  CPU 0.01s/0.06u sec elapsed 0.07 sec.
\end{verbatim}
  \end{flushleft}
\end{enumerate}
\sqlindex{vacuum}
\sqlindex{truncate}
\sqlindexns{Sql}{vacuum}
\sqlindexns{Sql}{truncate}

\vfill\par
\mbox{}\hfill{\scriptsize Le livre s'achève sur une commande qui fait le vide...}\par
\mbox{}\hfill{\scriptsize\slshape There is no dark side in the moon, really. As a matter of fact it's all dark.}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../framabook"
%%% End:
 
